% \iffalse meta-comment
% arara: pdflatex: { shell: yes, draft: yes }
% arara: biber
% arara: pdflatex: { shell: yes, draft: yes }
% arara: pdflatex: { shell: yes }
%
% Copyright (C) 2018
% by Phelype Oleinik <phe d@t h d@t o1 at gmail d@t com>
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the
% LaTeX Project Public License, either version 1.3c of this license or (at
% your option) any later version. The latest version of this license is in
%
%     http://www.latex-project.org/lppl.txt
%
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX version
% 2005/12/01 or later.
%
% The fact that this class was created for the postgraduate program in
% Ocean Engineering of the Universidade Federal do Rio Grande does entail
% exclusivity, by any means, to the referred university or any related
% party, thus allowing anyone to use it within the terms of the LPPL.
%
% This work is "maintained" (as per the LPPL maintenance status)
% by Phelype Oleinik.
%
%<*internal>
\iffalse
%</internal>
%<*readme>
%
% Copyright (C) 2018
% by Phelype Oleinik <phe d@t h d@t o1 at gmail d@t com>
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the
% LaTeX Project Public License, either version 1.3c of this license or (at
% your option) any later version. The latest version of this license is in
%
%     http://www.latex-project.org/lppl.txt
%
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX version
% 2005/12/01 or later.
%
% The fact that this class was created for the postgraduate program in
% Ocean Engineering of the Universidade Federal do Rio Grande does entail
% exclusivity, by any means, to the referred university or any related
% party, thus allowing anyone to use it within the terms of the LPPL.
%
% This work is "maintained" (as per the LPPL maintenance status)
% by Phelype Oleinik.
%
%</readme>
%<*internal>
\fi
\def\nameofplainTeX{plain}
\ifx\fmtname\nameofplainTeX\else
  \expandafter\begingroup
\fi
%</internal>
%<*install>
\input docstrip.tex
\keepsilent
\askforoverwritefalse
\preamble

Copyright (C) 2018
by Phelype Oleinik <phe d@t h d@t o1 at gmail d@t com>

This work may be distributed and/or modified under the conditions of the
LaTeX Project Public License, either version 1.3c of this license or (at
your option) any later version. The latest version of this license is in

    http://www.latex-project.org/lppl.txt

and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX version
2005/12/01 or later.

The fact that this class was created for the postgraduate program in
Ocean Engineering of the Universidade Federal do Rio Grande does entail
exclusivity, by any means, to the referred university or any related
party, thus allowing anyone to use it within the terms of the LPPL.

This work is "maintained" (as per the LPPL maintenance status)
by Phelype Oleinik.

\endpreamble
\postamble

This work consists of the file eotex.dtx
and the derived files          eotex.cls,
                               eotex.ins,
                               eotex.pdf, and
                               README.txt.
\endpostamble

\generate{
  \file{eotex.cls}{\from{eotex.dtx}{class}}
}

\Msg{*********************************************************}
\Msg{*}
\Msg{* To finish the installation you have to move the}
\Msg{* following file into a directory searched by TeX:}
\Msg{*}
\Msg{* \space\space eotex.cls}
\Msg{*}
\ifx\fmtname\nameofplainTeX
  \Msg{* To produce the documentation run the file eotex.dtx}
  \Msg{* through LaTeX.}
  \Msg{*}
\fi
\Msg{* Happy TeXing!}
\Msg{*}
\Msg{*********************************************************}

%</install>
%<install>\endbatchfile
%<*internal>
\generate{
  \file{eotex.ins}{\from{eotex.dtx}{install}}
}
% \nopreamble\nopostamble
\generate{
  \file{README.txt}{\from{eotex.dtx}{readme}}
}
\ifx\fmtname\nameofplainTeX
  \expandafter\endbatchfile
\else
  \expandafter\endgroup
\fi
%</internal>
%<*class>
\def\eotexdate{2018/04/26}
\def\eotexversion{v0.1}
\def\eotexbase{book}
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[2005/12/01]
\ProvidesClass{eotex}
%</class>
%<*driver>
\ProvidesFile{eotex.dtx}
%</driver>
    [\eotexdate\space\eotexversion\space
%<class>     EoTeX --- LaTeX document class for FURG's Ocean Engineering]
%<*driver>
]
\documentclass[inline]{eotex}

\makeatletter
\usepackage{doc}

\usepackage{subcaption}

\usepackage{hologo}
\def\HoLogo@BibLaTeX#1{%
  B%
  \kern-.05em%
  \HoLogoFont@font{BibTeX}{bibsf}{%
    I%
    \kern-.025em%
    B%
  }%
  \HOLOGO@discretionary
  \kern-.08em%
  \hologo{LaTeX}%
}

\setlist{itemsep=\z@}

\usepackage[all]{tcolorbox}
\newtcolorbox[]{tldrbox}[1][]{title={\slshape TL; DR},colback=forbg,#1}
\definecolor{forbg}{gray}{0.97}

\usemintedstyle{lovelace}
\setminted{mathescape,bgcolor=forbg,
           samepage=false,escapeinside=||,autogobble,
           fontsize=\footnotesize,linenos}
\setmintedinline{bgcolor={}}
\newmintinline[latex]{latex}{fontsize=\footnotesize}
\tcbuselibrary{minted}
\fvset{numbersep=4pt}

\usepackage{accsupp}
\def\theFancyVerbLine{%
  \BeginAccSupp{ActualText=}%
  \rmfamily\tiny\arabic{FancyVerbLine}%
  \EndAccSupp{}}

\usepackage{microtype}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{psvectorian}

\usepackage{multicol}

\usepackage{pifont}
\newcommand{\vmark}{\ding{51}}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

\definecolor{cite}{HTML}{153B84}
\definecolor{page}{HTML}{3B8415}
\definecolor{link}{HTML}{84153B}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\urlstyle{same}
\hypersetup{%
  pdftitle={The EoTeX document class},
  pdfauthor={Phelype Oleinik},
  pdfcreator={Phelype Oleinik using the EoTeX class},
  pdfproducer={pdfTeX}, % producer of the document
  colorlinks=true,
  linkcolor=link,
  citecolor=cite,
  filecolor=magenta,
  urlcolor=page,
  linktocpage
}

\newtcbox{\printdescribe}[1][macro]%
{fontupper={\ttfamily\bfseries},
 tcbox raise base,
 nobeforeafter,
 % on line,
 arc=0pt, outer arc=0pt,
 top=0pt, bottom=0pt,
 left=1em, right=1em,
 leftrule=0pt, rightrule=0pt,
 toprule=0.3mm, bottomrule=0.5mm,
 boxsep=0.5mm,
 colupper=#1,
 colback=#1!10!white,
 colframe=#1!50!black}

\definecolor {macro}{HTML}{0B7000}
\definecolor{option}{HTML}{002670}
\definecolor{enviro}{HTML}{70000F}
\definecolor {sxtag}{HTML}{53595F}

\def\DescribeMacro{\@Describe{macro}}
\def\DescribeOption{\@Describe{option}}
\def\DescribeEnv{\@Describe{enviro}}
\def\@Describe#1{%
   \par\noindent\@bsphack
   \begingroup\MakePrivateLetters
   \@ifnextchar[%]
     \@@Describe{\@@Describe[#1]}}
\def\@@Describe[#1]#2{%
  \endgroup
  \llap{%
    \printdescribe[#1]{%
      \def\mddefault{b}%
      \strut\MacroFont
      \string#2}}%
  \SpecialUsageIndex{#2}%
  \indent}%\verb

\title{A classe de documento \EoTeX\thanks{Este documento
 corresponde à versão \fileversion~do \protect\EoTeX, de \filedate.}}
\othertitle{The \EoTeX{} document class}

\author{Phelype Oleinik}

\date{\today}

\advisor[\unskip]{}{}

\keywords{\EoTeX,\LaTeX,Programação Literária}
\otherkeywords{\EoTeX,\LaTeX,Literate Programming}

\begin{preface}
  \epigraph{%
    \LaTeX{} is simply more fun. Finding a solution for a problem in Word
    means, in most cases, finding where to click. In \LaTeX{} you can write
    cool code.}{Ulrike Fischer}

  Este documento é o manual de utilização e código documentado da classe
  de documento \EoTeX{}. Essa classe foi desenvolvida para servir como
  modelo de dissertações e teses do \eotex@full{prog} (\eotex@acro{prog})
  da \eotex@full{univ}.

  \subsection*{Por quê devo usar o \EoTeX?}

  % \begin{tldrbox}
  %   \begin{itemize}
  %     \item Por que você é aluno do \eotex@acro{prog};
  %     \item Por que você quer aprender a escrever no \LaTeX{} antes de
  %     aprender configurar um documento no \LaTeX;
  %     \item Por que você gostou da aparência do \EoTeX{} e quer um
  %     documento igual; ou
  %     \item Por que você gostou da aparência do \EoTeX{} e apenas precisa
  %     fazer modificações triviais na aparência do documento.
  %   \end{itemize}
  %   \tcblower
  %   \small Ao longo deste documento você encontrará caixas como esta,
  %   intituladas ``{\slshape TL; DR}'', abreviação de ``Too long; didn't
  %   read\footnote{\url{knowyourmeme.com/memes/tldr}}''. O texto nesta
  %   caixa contém um breve resumo da seção que segue, com comprimento
  %   adequado para quem não tem paciência para ler a versão completa.
  % \end{tldrbox}

  Como foi mencionado, essa classe foi desenvolvida como modelo do
  \eotex@acro{prog}. Para ser acessível a todos os alunos do programa o
  \EoTeX{} foi escrito para tornar a sua utilização o mais simples
  possível. O usuário do \EoTeX{} não precisará se preocupar em escrever
  \latex{\maketitle} para fazer a capa do trabalho, nem escrever
  \latex{\mainmatter} para iniciar a numeração das páginas com algarismos
  arábicos.

  Como será apresentado a seguir, um documento que com as classes base do
  \LaTeX{} ({\ttfamily article, book, \dots}) produziria um
  documento vazio, com o \EoTeX{} produzirá um documento ``para
  preencher'', com 6 páginas: capa, folha de aprovação, ficha
  catalográfica, resumo em dois idiomas, e sumário.

  Essa automatização do documento vem ao preço de um documento com
  aparência pré-definida, cuja alteração geralmente é mais difícil do que
  vale a pena. Por isso o \EoTeX{} é indicado apenas para quem não
  pretende modificar muito a sua aparência.

  \subsection*{Por que \emph{não} devo usar o \EoTeX?}

  % \begin{tldrbox}
  %   Ver seção anterior.
  % \end{tldrbox}

  O \EoTeX{} é uma classe bem rígida, de forma que a modificação de sua
  aparência é mais difícil que das classes base do \LaTeX. Se você gosta
  da aparência geral da classe ou acha que apenas alguns \emph{ajustes}
  são necessários, então \latex{\documentclass{eotex}} é o que você busca.

  Mas se você precisa fazer muitas modificações para obter a aparência que
  busca, talvez seja mais sábio utilizar uma das classes base e utilizar a
  parte do \EoTeX{} que lhe agrada.

  \subsection*{Vou usar o \EoTeX!}

  Se você optou por utilizar o \EoTeX{}, eu espero que tenha uma
  experiência agradável com essa classe de documento e com o \LaTeX.

  Eu utilizo o \hologo{(La)TeX} para escrever quaisquer documentos
  principalmente por que é \emph{muito} mais interessante programar o
  documento para ficar da forma que eu quero do que arrastar figuras para
  lá e para cá tentando fazer o programa obedecer.

  Além disso, o \hologo{(La)TeX} é e sempre será gratuito, isso significa
  que qualquer um pode melhorá-lo ou modificá-lo à sua preferência, e há
  uma equipe de magos que está sempre trabalhando em busca de melhorias.
  Finalmente, se o \LaTeX{} estiver lhe causando problemas, você é bem
  vindo para perguntar em \url{tex.stackexchange.com} (inclua a \emph{tag}
  {\small\color{sxtag}\scalebox1[0.8]{\{}eotex\scalebox1[0.8]{\}}}, assim
  é mais provável que eu veja a sua pergunta), e se o \EoTeX{} não estiver
  se comportanto, por favor reporte o problema na página do GitLab%
  \footnote{\url{https://gitlab.com/PhelypeOleinik/EoTeX/issues/new}} que
  tentarei corrigir o problema o mais rápido possível.
  \let\@city\@empty
\end{preface}

\let\saveabstract\eotex@abstract@content@main
\begin{abstract}
  \input{eotex_abstract}
\end{abstract}

\begin{epigraph}{\large David P.~Carlisle}
  \large Moral of the story:
  never read the documentation, bad things happen.\par
\end{epigraph}

\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}{eotex_abstract.tex}
  Quando se trata da preparação de documentos utilizando o \LaTeX,
  muitos se esquivam devido à aparente dificuldade do sistema. De
  fato, quando se começa a utilizar o \LaTeX{} e os sistemas
  relacionados, a experiência pode ser um pouco desagradável, pois
  é um conceito \emph{muito} diferente do ``usual''.

  {\scshape Mas nem tudo está perdido!}

  A classe \EoTeX{} foi desenvolvida para facilitar ao máximo a
  criação de documentos no \LaTeX. De fato, são necessárias apenas
  3 (sim!) linhas para produzir um documento com capa, folha de 
  aprovação, ficha catalográfica, resumo em dois idiomas, e sumário:

  \begin{minted}{latex}
      \documentclass{eotex}
      \begin{document}
        <Insira dissertação/tese aqui.>
      \end{document}
  \end{minted}

  Mas não espere muito do conteúdo desse documento.

  O comando \latex{\documentclass{eotex}} diz para o \LaTeX{} que
  ele deve usar a classe de documento \EoTeX, contida no arquivo
  {\ttfamily eotex.cls}. Esse arquivo está disponivel para
  \emph{download} em \url{https://gitlab.com/PhelypeOleinik/EoTeX}.

  As duas linhas seguintes do código mostrado acima indicam para o
  \LaTeX onde o documento começa e termina. {\itshape Mas Phelype,
  você disse que são necessárias 3 linhas, mas ali tem 4!\par}

  Bem Jimmy, o que fica entre \latex{\begin{document}} e
  \latex{\end{document}} não é \emph{obrigatório} para o
  funcionamento da classe, mas recomenda-se que a versão final do
  documento contenha uma dissertação ou tese entre essas linhas!
\end{filecontents}

\let\eotex@makesignaturepage\relax
% \let\eotex@makecatalogpage\relax
\ignoreabstract{other}
\let\eotex@thesisby\empty

\bibsource{biblatex-examples.bib}
\nocite{murray}

\begin{document}
  \DocInput{eotex.dtx}
\end{document}
%</driver>
% \fi
%
% \CheckSum{0}
%
% \CharacterTable
%  {Upper-case    \A\B\C\D\E\F\G\H\I\J\K\L\M\N\O\P\Q\R\S\T\U\V\W\X\Y\Z
%   Lower-case    \a\b\c\d\e\f\g\h\i\j\k\l\m\n\o\p\q\r\s\t\u\v\w\x\y\z
%   Digits        \0\1\2\3\4\5\6\7\8\9
%   Exclamation   \!     Double quote  \"     Hash (number) \#
%   Dollar        \$     Percent       \%     Ampersand     \&
%   Acute accent  \'     Left paren    \(     Right paren   \)
%   Asterisk      \*     Plus          \+     Comma         \,
%   Minus         \-     Point         \.     Solidus       \/
%   Colon         \:     Semicolon     \;     Less than     \<
%   Equals        \=     Greater than  \>     Question mark \?
%   Commercial at \@     Left bracket  \[     Backslash     \\
%   Right bracket \]     Circumflex    \^     Underscore    \_
%   Grave accent  \`     Left brace    \{     Vertical bar  \|
%   Right brace   \}     Tilde         \~}
%
% \makeatletter
% \changes{v1.0}{2018/04/24}{Initial version}
%
% \GetFileInfo{eotex.dtx}
%
% \DoNotIndex{<list of control sequences>}
%
% \chapter^^A{Introdução --- Manual de usuário}
%   [Introdução --- Manual de usuário]%
%   {Introdução\endgraf\protect\Large Manual de usuário}
%
% Este capítulo apresenta as funcionalidades da classe \EoTeX{} que os
% usuários ``normais'' de \LaTeX{} buscam: apenas o suficiente para
% utilizar o \EoTeX{} para produzir um documento de qualidade sem se
% preocupar com a formatação.
%
% Usuários mais experientes de \LaTeX{}, que não gostam de como o \EoTeX{}
% funciona, farão bom uso do capítulo \ref{chap:texnical}.
%
% \section{Primeiros passos}
%
% \begin{tldrbox}
%   Comece criando um ``documento vazio'' com:\par
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
%   \begin{minted}{latex}
      \documentclass{eotex}
        % <Preâmbulo>
      \begin{document}
        % <Documento>
      \end{document}
%   \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%   \tcbline
%   A próxima seção mostra como preencher esse documento vazio.
%   \tcblower
%   \small Ao longo deste documento você encontrará caixas como esta,
%   intituladas ``{\slshape TL; DR}'', abreviação de ``Too long; didn't
%   read\footnote{\url{knowyourmeme.com/memes/tldr}}''. O texto nesta
%   caixa contém um breve resumo da seção que segue, com comprimento
%   adequado para quem não tem paciência para ler a versão completa.
% \end{tldrbox}
%
% A estrutura \emph{mínima} de um documento no \LaTeX{} deve dizer ao
% compilador qual tipo de documento será utilizado, onde esse documento
% começa e onde ele termina.
%
% No \LaTeX{}, o ``tipo'' de documento é chamado de classe, e deve ser
% a primeira instrução ao programa: \latex{\documentclass{<classe>}}.
% Em seguida, para delimitar o documento, colocamos um ``ambiente''
% {\ttfamily document}:
%
% \iffalse
%<*reserved>
% \fi
% \begin{minted}{latex}
\begin{document}
  ...
\end{document}
% \end{minted}
% \iffalse
%</reserved>
% \fi
%
% \noindent(ambientes são blocos delimitados do documento que começam
% com \latex{\begin{<ambiente>}} e terminam com \latex{\end{<ambiente>}}).
%
% Esta configuração inicial divide o documento em duas partes: o
% preâmbulo e o que é, de fato, o documento.
%
% \iffalse
%<*reserved>
% \fi
% \begin{minted}{latex}
\documentclass{eotex}
% O que vem depois de ``\documentclass'' e antes de
% ``\begin{document}'' é o preâmbulo.
\begin{document}
% O que fica dentro do ambiente ``document'' é o
% documento (thanks, Sherlock).
\end{document}
% \end{minted}
% \iffalse
%</reserved>
% \fi
%
% Já foi comentado que um ``documento vazio'' (como o exemplo acima) no
% \EoTeX{} contém 6 páginas. Essas 6 páginas de abertura do documento
% são produzidas na instrução \latex{\begin{document}}.
%
% Se você tentar compilar um documento com as três linhas acima verá, por
% exemplo, que no lugar do título está escrito \latex{Use \title{...}}.
% Isto acontece por que não foi definido um título para o documento no
% momento que a instrução \latex{\begin{document}} foi executada. O mesmo
% se aplica para outros campos do documento. Na próxima seção veremos
% como preencher estes campos ``vazios''.
%
% \section{Inserindo informações básicas}
%
% \begin{tldrbox}
%   Preencha os campos ``vazios'' do documento colocando os respectivos
%   comandos no \latex{<preâmbulo>}:
%   \tcbline
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
%   \begin{minted}{latex}
      \documentclass{eotex}
      \title{A classe de documento \EoTeX}
      \othertitle{The \EoTeX{} document class}
      \author{Phelype Oleinik}
      \advisor{Prof.}{Donald E. Knuth}
      \examiner{Prof.}{Membro da banca}{Dept./Univ.}
      \examiner{Prof.}{Outro membro da banca}{Dept./Univ.}
      \examiner{Prof.}{Mais um membro da banca}{Dept./Univ.}
      \date{\today}
      \latestdegree{Engenheiro Civil}
      \coordinator{Mestre Yoda}
      \keywords{Assunto,Algo interessante,Ciência!}
      \otherkeywords{Subject,Something interesting,Science!}
      \begin{document}
        % <documento>
      \end{document}
%   \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
% \end{tldrbox}
%
% Há uma série de informações sobre o documento que devem ser inseridas
% pelo autor. A maioria delas são predefinidas para dar uma ``dica'' de
% como inseri-las.
%
% Por exemplo, quando o título não é dado, no seu lugar fica escrito
% ``\latex{Use \title{...}}''. Isso é o \EoTeX{} avisando que algo 
% importante não foi inserido no documento. Abaixo são listados os
% comandos e o que eles inserem no documento.
%
% \bigskip
% O {\bfseries título} do documento é inserido com:
% \DescribeMacro{\title}\latex{\title{<título>}}\par
% O argumento \latex{<título>} é definido como o título, em português,
% do documento. Como modelo exige um resumo em inglês, o título deve ser
% traduzido e inserido com:
% \DescribeMacro{\othertitle}\latex{\othertitle{<title>}}\footnotemark\par
% \footnotetext{O \EoTeX{} funciona com dois idiomas, um principal
% (\emph{main}), e um secundário (\emph{other}). O padrão é português
% brasileiro como principal e inglês como secundário. O nome dos comandos
% \latex[fontsize=\scriptsize]{\othertitle} e, a seguir,
% \latex[fontsize=\scriptsize]{\otherkeywords}, se referem ao título e às
% palavras chaves traduzidas para o idioma \emph{``outro''}. Veja a
% seção~\ref{sec:languages} para mudar os idiomas do \EoTeX{}.}
%
% \bigskip
% O {\bfseries nome do autor} pode ser colocado em duas versões: o nome
% completo e uma variante abreviada, por exemplo. O comando para inserir o
% nome do autor é:
%
% \DescribeMacro{\author}\latex{\author[<variante>]{<nome completo>}}\par
% A \latex{[<variante>]} é opcional e pode ser omitida, e nesse caso o
% nome completo é utilizado em todas as ocasiões. O nome abreviado é
% utilizado na capa e na assinatura do prefácio, e no restante do documento
% o nome completo é utilizado.
%
% A ficha catalográfica utiliza o nome no fomato {\sffamily\(\big\langle
% \)Sobrenome, Nome\(\big\rangle\)}, para isso o \EoTeX{} divide o nome
% (completo) do autor no último espaço antes do sobrenome. No entanto há
% sobrenomes que contém prefixos, por exemplo ``dos Santos'', e ``da
% Silva'', e outros que contém sufixos, por exemplo ``Silveira Jr.'', e
% ``Siqueira Filho''. Há também sobrenomes que começam com letras
% diferentes de ``S''.
%
% Para que esses nomes compostos apareçam corretamente na ficha
% catalográfica é necessário agrupar com um par de chaves. Por exemplo:
%
% \begin{table}
%   \centering
%   \begin{tabular}{cll}
%     \toprule
%     & Comando &
%      \begin{tabular}{@{}ll}Nome na ficha\\catalográfica\end{tabular}\\
%     \midrule
%     \color{red}\xmark &
%     \latex{\author{Zé da Silva}} & Silva, Zé da\\
%     \color{page}\vmark &
%     \latex{\author{Zé {dos Santos}}} & dos Santos, Zé\\
%     \color{red}\xmark &
%     \latex{\author{Zé Silveira Jr.}} & Jr., Zé Silveira\\
%     \color{page}\vmark &
%     \latex{\author{Zé {Siqueira Filho}}} & Siqueira Filho, Zé\\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
% \end{table}
%
%^^A \newpage
% {\bfseries Orientadores e coorientadores} são inseridos no documento com:
% \DescribeMacro{\advisor}\latex{\advisor[<tipo>]{<títulos>}{<nome>}}%
% \hspace\bigskipamount
% e com:
% \DescribeMacro{\coadvisor}^^A
%   \latex{\coadvisor[<tipo>]{<títulos>}{<nome>}}\hspace\bigskipamount
% respectivamente.\par O primeiro argumento obrigatótio é a titulação
% do orientador/coorientador, por exemplo ``{\ttfamily Prof.\ Dr.}'' O
% segundo argumento, \latex{<nome>}, é o nome do orientador como deve
% aparecer ao longo do documento. Não há uma opção para incluir uma versão
% abreviada, nesse caso.
%
% Orientadores e coorientadores, até onde o \EoTeX{} sabe, são a mesma
% coisa, e são tratados da mesma forma. O comando \latex{\coadvisor}, por
% exemplo, é equivalente a
% \latex{\advisor[Coorientador:]{<títulos>}{<nome>}}. Isso pode ser usado
% para incluir uma \emph{orientadora}, por exemplo, com
% \latex{\advisor[Orientadora:]{<títulos>}{<nome>}}.
%
% No caso de (co)orientadora, o \EoTeX{} oferece um atalho ``\latex{\a}''
% para inserir o ordinal feminino na titulação, por exemplo:\par
% \latex{\advisor{Prof\a. Dr\a.}{...}} \(\Longrightarrow\)
% Prof\kern-0.03em.\kern-0.18em\textordfeminine{}
% Dr\kern-0.03em.\kern-0.18em\textordfeminine{} \dots\par
% \noindent \emph{Atenção:} \latex{\a} só é válido nesse contexto. Para
% escrever o ordinal feminino em outra parte do documento utilize
% \latex{\textordfeminine} (ou \latex{\textordmasculine} para o ordinal
% masculino).
%
% Orientadores e coorientadores aparecem no texto na mesma ordem que são
% inseridos no código fonte. Recomenda-se o bom senso do usuário para
% colocar o orientador principal antes dos demais. O \EoTeX{} suporta
% qualquer número de orientadores que for necessário, basta adicioná-los
% com o comando correspondente.
%
% \bigskip
% O comando para inserir membros da {\bfseries banca de avaliação} do
% trabalho é muito similar:
% \DescribeMacro{\examiner}\latex{\examiner{<títulos>}{<nome>}{<filiação>}}
% \par
% \noindent os argumentos obrigatórios \latex{<títulos>} e \latex{<nome>}
% são equivalentes aos de \latex{\advisor}. \latex{\examiner} no entanto,
% não tem o argumento opcional \latex{<tipo>}\footnote{Tem mas não é
% utilizado.}. Por outro lado, há um argumento obrigatório adicional,
% \latex{<filiação>}, que é o departamento/universidade onde o membro da
% banca trabalha.
%
% Assim como para os orientadores, a ordem dos membros da banca no
% documento obedece a ordem em que foram inseridos no arquivo fonte.
% Também não há restrição quanto ao número de membros da banca.
%
% \bigskip
% A {\bfseries data} é inserida, você adivinhou certo, com:
% \DescribeMacro{\date}\latex{\date{<data>}}\par
% O texto padrão sugere:
% \latex{Use \date{...} ou \date{\today}}. A data pode ser inserida
% manualmente escrevendo \latex{\date{Abril de 2018}} (na data que este
% manual foi escrito), ou com \latex{\date{\today}}, que colocará a data
% no momento em que o documento for compilado no formato ``Mes de Ano''.
%
% \bigskip
% A {\bfseries cidade} é (não me pergunte por quê) o único campo que já tem
% um valor predefinido, ``Rio Grande'', mas pode ser modificado com:
% \DescribeMacro{\city}\latex{\city{<cidade>}}\par
%
% \bigskip
% O modelo também exige o {\bfseries último grau obtido} pelo autor. Para
% inserir esse campo utilize:
% \DescribeMacro{\latestdegree}\latex{\latestdegree{<último grau>}}\par
%
% \bigskip
% O nome do {\bfseries coordenador} do programa é colocado no rodapé da
% folha de aprovação. Insira o nome do coordenador com:
% \DescribeMacro{\coordinator}\latex{\coordinator{<coordenador>}}\par
% Diferente de \latex{\advisor}, e \latex{\examiner}, o comando
% \latex{\coordinator} não tem um argumento dedicado à titulação do
% coordenador do curso, portanto o nome e titulação devem ser colocados
% conforme devem aparecer no documento.
%
% \bigskip
% Agora falta apenas inserir as {\bfseries palavras-chave} que serão
% colocadas no rodapé do resumo. As palavras-chave no idioma principal do
% documento (\emph{i.e.} português) devem ser inseridas com:
% \DescribeMacro{\keywords}\latex{\keywords{<keyword1>,<keyword2>,...}}\par
% \noindent colocando todas as palavras-chave no argumento do comando,
% separadas entre si por vírgula.
%
% Finalmente, da mesma forma que o \latex{\title} tem um correspondente
% \latex{\othertitle}, as palavras-chave devem ser traduzidas para o Inglês
% e inseridas com:
% \DescribeMacro{\otherkeywords}^^A
%   \latex{\otherkeywords{<keyword1>,<keyword2>,...}}\par
%
% \section{Opções da classe}
%
% \begin{tldrbox}
%   Se estiver escrevendo o \emph{projeto} de dissertação, use:\par
%   \latex{\documentclass[project]{eotex}}
%   \tcbline Se estiver escrevendo uma tese ou projeto de tese, use:\par
% \begin{tabular}{@{}l@{\hspace\bigskipamount}l}
%   \latex{\documentclass[doctor]{eotex}} & ou\\
%   \latex{\documentclass[doctor,project]{eotex}} & respectivamente.
% \end{tabular}
% \end{tldrbox}
%
% Ei, você. É, você que está fazendo o seu trabalho de qualificação, ou sua
% tese de doutorado. Já se perguntou por quê na capa do trabalho aparece
% ``Disseração de:'', e como fazer para mudar isso?
%
% Vamos fazer uma breve interrupção na tarefa de preencher o documento para
% apresentar as opções do \EoTeX{} que vão modificar o seu comportamento.
%
% O padrão do \EoTeX{} é para criar uma dissertação de mestrado (é o mais
% comum, e na época em que o \EoTeX{} foi desenvolvido o \eotex@acro{prog}
% ainda não tinha programa de doutorado). Para trocar para o modo de tese
% de doutorado, basta utilizar a opção \latex{doctor}:
% \DescribeOption{doctor}\latex{\documentclass[doctor]{eotex}}\par
% A opção complementar de \latex{doctor} é \latex{master}:
% \DescribeOption{master}\latex{\documentclass[master]{eotex}}\par
% \noindent mas como o padrão é \latex{master}, utilizar
% \latex{\documentclass[master]{eotex}} é idêntico a utilizar apenas
% \latex{\documentclass{eotex}}.
%
% A diferença do funcionamento entre o modo \latex{master} e \latex{doctor}
% é apenas algumas palavras colocadas na capa, folha de aprovação, e ficha
% catalográfica:
% \begin{table}
%   \centering
%   \begin{tabular}{ll}
%     \toprule
%     \ttfamily master & \ttfamily doctor\\
%     \midrule
%     Mestre & Doutor\\
%     Mestrado & Doutorado\\
%     Dissertação & Tese\\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
% \end{table}
%
% Antes de escrever a versão final da dissertação/tese, é comum apresentar
% um projeto (comumente referido como ``qualificação'') ao corpo docente do
% programa. Para mudar o \EoTeX{} para o modo de projeto, basta incluir a
% opção \latex{project}:
% \DescribeOption{project}\latex{\documentclass[project]{eotex}}
%
% A opção \latex{project} tem apenas dois efeitos no documento:
% \begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0.5ex,leftmargin=\parindent]
%   \item Adicionar ``Projeto de'' a ``Dissertação'' ou ``Tese''; e
%   \item Descartar a ficha catalográfica.
% \end{enumerate}
%
% \bigskip
% Outra opção de classe, cuja utilização é absolutamente, terminantemente,
% completamente, definitivamente e fortemente \emph{des}encorajada~é:
% \DescribeOption{titlestretch}^^A
%   \latex{\documentclass[titlestretch=<dimen>]{eotex}}\par
% Existe uma cultura de dar nomes \emph{muito} extensos para trabalhos
% acadêmicos por sabe-se-lá-qual motivo. Pode acontecer, nesses casos, de
% não haver espaço suficiente na capa e algum conteúdo ``vazar'' para a
% página seguinte. Nesse caso, \emph{não} use a opção \latex{titlestretch},
% em que o valor de \latex{<dimen>} é a largura extra de margem que será
% dada ao título. Pense em um título mais curto e menos entediante para o
% seu trabalho.
%
% \subsection{Idiomas}
% \label{sec:languages}
%
% \bigskip
% O \EoTeX{}, diferente de muitas classes de documento, é carregado com
% definições de idioma predefinidas. Atualmente o \EoTeX{} utiliza o pacote
% pacote de idiomas {\ttfamily babel} para o gerenciamento de idiomas.
%
% Outro pacote bastante utilizado é o {\ttfamily polyglossia}, que facilita
% a criação de documentos em idiomas que não utilizam o alfabeto romano.
% O {\ttfamily polyglossia}, no entanto, não funciona com o
% \hologo{pdfTeX}, pois necessita de um compilador de 8 bits com suporte ao
% Unicode, como o \hologo{XeTeX} e o \hologo{LuaTeX}. Não seria impossível,
% mas não seria trivial adicionar suporte ao {\ttfamily polyglossia},
% portanto será feito em uma versão futura do \EoTeX.
%
% O \EoTeX{} trabalha com dois idiomas:
% \begin{itemize}
%   \item \emph{main}: o idioma principal do documento. Todo o corpo do
%     documento utiliza as regras de hifenização e nomes predefinidos
%     (palavras como ``referências'' e ``capítulo'') desse idioma. O
%     padrão é o português brasileiro~({\ttfamily brazil});
%   \item \emph{other}: idioma utilizado no resumo estrangeiro e, caso haja
%     nos capítulos-artigo em outro idioma. O padrão é o inglês
%     americano~({\ttfamily english}).
% \end{itemize}
%
% Para apenas adicionar outros idiomas, basta colocá-los na lista de opções
% de \latex{\documentclass}, mas para modificar os idiomas \emph{main} e
% \emph{other} é necessário utilizar opções específicas. O idioma principal
% pode ser trocado com:
% \DescribeOption{mainlang}^^A
%   \latex{\documentclass[mainlang=<idioma>]{eotex}}\par
% \noindent e o idioma secundário com:
% \DescribeOption{otherlang}^^A
%   \latex{\documentclass[otherlang=<idioma>]{eotex}}\par
% \noindent onde \latex{<idioma>} é qualquer idioma suportado pelo pacote
% {\ttfamily babel}.
%
% \subsection{Opções Avançadas}
% \label{sec:advopts}
%
% As principais --- porém não todas --- opções de classe do \EoTeX{} foram
% listadas acima. O usuário ``normal'' pode interromper a leitura aqui e
% seguir para a próxima seção. As opções mostradas na sequência:
% \begin{enumerate*}[label=\alph*)]
%   \item são para usuários ``avançados'';
%   \item modificam a aparência do \EoTeX{} e não devem ser utilizadas; ou
%   \item foram implementadas mas ainda não têm muita utilidade.
% \end{enumerate*}
%
% O \EoTeX{} cria automaticamente as páginas que precedem o conteúdo
% principal do documento (\latex{\frontmatter}). Isso pode ser de grande
% ajuda para alguns\dots~E um pesadelo para outros.
%
% Uma das desvantagens dessa automatização é que os capítulos introdutórios
% do documento (\emph{i.e.} prefácio, agradecimentos, resumo) são inseridos
% no preâmbulo do documento e armazenados em macros (utilizando o pacote
% {\ttfamily environ}) para utilização posterior. Isso dificulta, por
% exemplo, o uso de conteúdo \emph{verbatim} nessas seções do
% documento\footnote{\label{fn:verb}Outra possibilidade, caso o problema
% seja o conteúdo \emph{verbatim}, é colocar esse conteúdo em um arquivo
% separado e inserir com \latex[fontsize=\scriptsize]{\input}}.
%
% Para que esse tipo de conteúdo possa ser utilizado, o \EoTeX{} oferece a
% opção:
% \DescribeOption{manual}\latex{\documentclass[manual]{eotex}}\par
% \noindent O processamento automático ocorre em um
% \latex{\AfterEndPreamble{...}} (do pacote {\ttfamily etoolbox}), de forma
% que a primeira ação depois que o \latex{\begin{document}} é executado é o
% conteúdo do \latex{\AfterEndPreamble}. A opção \latex{manual}, no
% entanto, executa um \latex{\endinput} logo antes desse
% \latex{\AfterEndPreamble}, ignorando-o.
%
% Esse \latex{\AfterEndPreamble} contém, (muito) resumidamente:\par
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minted}{latex}
\AfterEndPreamble{%
  \eotex@maketitle% Capa, a folha de aprovação, e a ficha catalográfica
  \if@eotex@epigraph% Insere a epígrafe, caso exista
    \epigraph{\eotex@epigraph@content}{\eotex@epigraph@source}%
  \fi
  \if@eotex@preface% Insere o prefácio, caso exista
    \chapter*{\eotex@prefacename}%
    \eotex@preface@content
    \eotex@preface@signature
  \fi
  \if@eotex@thanks% Insere os agradecimentos, caso existam
    \chapter*{\eotex@thanksname}%
    \eotex@thanks@content
  \fi
  \eotex@preabstract{main}{\@eotex@mainlang}% Insere resumo em Português
    \eotex@abstract@content@main
  \eotex@postabstract
  \eotex@preabstract{other}{\@eotex@otherlang}% Insere resumo em Inglês
    \eotex@abstract@content@other
  \eotex@postabstract
  \eotex@tableofcontents% Insere o Sumário
}
% \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% O conteúdo completo está listado ao final do capítulo~\ref{chap:source}.
% Além do \latex{\AfterEndPreamble}, há também um bloco de código inserido
% em um \latex{\AtEndEnvironment{document}{...}} para ser executado
% imediatamente antes do \latex{\end{document}}:
%
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minted}{latex}
\AtEndEnvironment{document}{%
  \printbibliography[heading=bibintoc]% Insere a biliografia
  \if@eotex@los% Insere a lista de símbolos, caso necessário
    \eotex@listof{los}\nomname{1}{\printnomenclature}%
  \fi
  \if@eotex@lof% Insere a lista de figuras, caso necessário
    \eotex@listof{lof}\listfigurename{1}{\@starttoc{lof}}%
  \fi
  \if@eotex@lot% Insere a lista de tabelas, caso necessário
    \eotex@listof{lot}\listtablename{1}{\@starttoc{lot}}%
  \fi
}
% \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% Caso a opção \latex{manual} seja utilizado, o conteúdo dessas seções
% devem (ou não) ser inseridos manualmente.
%
% \emph{Atenção:} Os dois blocos de código mostrados acima são {\bfseries
% meramente ilustrativos!} O código que \emph{de fato} é utilizado tem
% algumas minúcias que não foram mostradas aqui pela brevidade do manual.
% Utilize o código mostrado no capítulo~\ref{chap:source}.
%
% \bigskip
% O \EoTeX{}, diferente das classes base do \LaTeX{}, necessita de vários
% pacotes para funcionar corretamente. É comum tentar carregar um pacote
% com alguma opção específica e o \LaTeX{} reclamar:
%
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minted}{latex}
! LaTeX Error: Option clash for package graphicx.

See the LaTeX manual or LaTeX Companion for explanation.
Type  H <return>  for immediate help.
% \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% Muitas vezes basta adicionar a opção problemática na lista de opções
% globais do documento:
%
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minted}{latex}
\documentclass[draft]{eotex}
% \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% \noindent mas em algumas situações específicas pode não ser de interesse
% fazer com que a opção seja global (digo isso pois o que me fez
% implementar essa opção foi uma situação parecida). O \EoTeX{} tem a opção
% \DescribeOption{interface}^^A
%   \latex{\documentclass[interface=<package>]{eotex}}\par
% \noindent que aceita como argumento uma lista de pacotes. A ``interface''
% criada são duas opções, chamadas \latex{<package>} e
% \latex{force<package>} que podem ser utilizadas para passar opções locais
% para cada pacote. A segunda forma, \latex{force<package>} faz com que a
% opção dada tenha prioridade em relação às opções passadas pelo \EoTeX{}.
%
% Por exemplo, para configurar a as margens do documento o \EoTeX{} utiliza
% o pacote \latex{geometry}. Podemos criar uma interface com o pacote
% \latex{geometry} utilizando a opção \latex{[interface=geometry]}, e
% modificar a margem utilizando, por exemplo,
% \latex{[forcegeometry={margin=3cm}]}:
%
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minted}{latex}
\documentclass[interface=geometry,forcegeometry={margin=3cm}]{eotex}
% \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% Nesse caso apenas \latex{[geometry={margin=3cm}]} não funcionaria pois o
% \EoTeX{} dá prioridade às margens definidas pela classe, portanto é
% necessário utilizar \latex{forcegeometry}.
%
% \bigskip
% A ideia inicial do \EoTeX{} era que a bibliografia pudesse ser ser criada
% tanto com o Natbib -- \hologo{BibTeX}, quanto com o \hologo{BibLaTeX} --
% \Hologo{biber}, já que ambos são muito utilizados. Não consegui. Me
% desculpem. Atualmente a bibliografia só funciona (no modo automático,
% claro) utilizando o \hologo{BibLaTeX} com o \Hologo{biber}. Provavelmente
% é fácil fazer trocar o \Hologo{biber} pelo \hologo{BibTeX}, já que o
% \hologo{BibLaTeX} permite isso.
%
% De qualquer modo existem duas opções de classe, \latex{BibTeX} e
% \latex{BibLaTeX}, para escolher entre um e outro. Dica: a primeira
% dá um erro :)
%
% Finalmente, o \EoTeX{} ainda não é uma classe ``completa'', ele é
% construído em cima da classe \latex{book} do \LaTeX{}, portanto todas^^A
% \footnotemark{} as opções válidas dessa classe também podem ser
% utilizadas no \EoTeX.
%
% \footnotetext{As opções \latex{titlepage} e \latex{notitlepage} não têm
% efeito porque o \EoTeX{} não utiliza o comando \latex{\maketitle} da
% classe \latex{book}, e o efeito da opção \latex{openbib} é sobrescrito
% pelo \hologo{BibLaTeX}.}
%
% \section{Inserindo conteúdo complementar}
%
% \begin{tldrbox}
%   {\bfseries Obrigatório:\par}
%   Ainda no preâmbulo do documento, insira o resumo:
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
%   \par
%   \begin{minted}{latex}
      \begin{abstract}
        <resumo>
      \end{abstract}
%   \end{minted}
%   \par
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%   \noindent e o resumo em inglês:
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
%   \par
%   \begin{minted}{latex}
      \begin{otherabstract}
        <resumo>
      \end{otherabstract}
%   \end{minted}
%   \par
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%   \tcbline
%   {\bfseries Opcional:\par}
%   \(\bullet\) Insira uma epígrafe com:
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
%   \par
%   \begin{minted}{latex}
      \begin{epigraph}{<autor>}
        <citação>
      \end{epigraph}
%   \end{minted}
%   \par
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%   \(\bullet\) Insira o prefácio com:
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
%   \par
%   \begin{minted}{latex}
      \begin{preface}
        <prefácio>
      \end{preface}
%   \end{minted}
%   \par
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%   \(\bullet\) Insira os agradecimentos com:
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
%   \par
%   \begin{minted}{latex}
      \begin{acknowledgement}
        <agradecimentos>
      \end{acknowledgement}
%   \end{minted}
%   \par
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
% \end{tldrbox}
%
% Os comandos e opções descritas nas seções anteriores são suficientes para
% que o \EoTeX{} produza a capa, a folha de aprovação, e a ficha
% catalográfica (se aplicável). A página seguinte (\@Romankern{4}) terá o
% título ``Resumo'', com o nome do autor alinhado à direita, o título do
% trabalho, e o texto:
% \begin{tcolorbox}%
%  [
%   top=\z@,bottom=\z@,
%   colback=white!95!black,
%   colframe=white,
%   ]
%   \saveabstract\undef\saveabstract
% \end{tcolorbox}
% \noindent que está lhe dizendo exatamente o que fazer. Coloque
% \DescribeEnv{abstract}^^A
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth-\parindent}
% \begin{minted}[bgcolor=white]{latex}
\begin{abstract}
  <Conteúdo do resumo>
\end{abstract}
% \end{minted}
% \end{minipage}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
% \noindent em algum lugar no preâmbulo do documento (antes do
% \latex{\begin{document}}). O conteúdo do resumo pode então ser escrito
% normalmente (com algumas exceções --- veja a seção~\ref{sec:advopts}).
%
% Da mesma forma na página seguinte você verá o mesmo texto, mas em inglês,
% dizendo para utilizar
% \DescribeEnv{otherabstract}^^A
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth-\parindent}
% \begin{minted}[bgcolor=white]{latex}
\begin{otherabstract}
  <Contents of the abstract>
\end{otherabstract}
% \end{minted}
% \end{minipage}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
% \noindent para incluir o resumo em inglês.
%
% \bigskip
% Agora as partes obrigatórias do documento estão completas, e a próxima
% página deve ser o Sumário (vazio). No entanto há partes opcionais na
% parte introdutória do documento que comumente são utilizadas pelos
% autores.
%
% O documento completo consiste, na ordem, de:
%
% \begin{minipage}{\textwidth}
% \newcount\tempfncount
% \def\fnmark#1{^^A
%   \@for\@fnnum:=#1\do{^^A
%     \tempfncount\@fnnum
%     \@makefnmark}}^^A
% \def\fntext#1{^^A
%   \advance\tempfncount\@ne
%   \@makefntext{^^A
%     \rule\z@\footnotesep\ignorespaces#1\@finalstrut\strutbox}}
% \def\@makefntext#1{^^A
%   \reset@font\footnotesize
%   \interlinepenalty\interfootnotelinepenalty
%   \splittopskip\footnotesep
%   \splitmaxdepth\dp\strutbox\floatingpenalty\@MM
%   \parindent1em\noindent
%   \hb@xt@1em{\hss\@makefnmark}#1\strut\par}
% \def\@makefnmark{^^A
%   \hbox{\@textsuperscript{\normalfont\@fnsymbol\tempfncount}}}
% \begin{multicols}{2}
% \begin{enumerate}[itemsep=\z@]
%   \item Capa\fnmark{1,2}
%   \item Folha de aprovação\fnmark{1,2}
%   \item Ficha catalográfica\fnmark{1,2,3}
%   \item Epígrafe\fnmark{4}
%   \item Prefácio\fnmark{4}
%   \item Agradecimentos\fnmark{4}
%   \item Resumo\fnmark{1}
%   \item Abstract\fnmark{1}
%   \item Sumário\fnmark{1,2}
%   \item Corpo do texto\fnmark{5}
%   \item Referências\fnmark{1,6}
%   \item Lista de Símbolos\fnmark{1,6}
%   \item Lista de Figuras\fnmark{1,6}
%   \item Lista de Tabelas\fnmark{1,6}
% \end{enumerate}
% \end{multicols}
% \footnoterule\vspace{-\baselineskip}
% \begin{multicols}{2}
%   \fntext{Obrigatório}
%   \fntext{Automático}
%   \fntext{Apenas se \latex[fontsize=\scriptsize]{project=false}}
%   \fntext{Opcional}
%   \fntext{Há controvérsias}
%   \fntext{Apenas se necessário}
% \end{multicols}\smallskip
% \end{minipage}
%
% Os elementos pré-textuais (1--9) são inseridos no documento pela
% instrução \latex{\begin{document}} (ver seção~\ref{sec:advopts}). Em
% resumo: quando o \LaTeX{} encontra o \latex{\begin{document}}, ele
% utiliza todas as informações inseridas até então e constroi toda a parte
% pré-textual até o sumário (9). Por isso, todos os elementos pré-textuais
% não automáticos (4--8) devem ser escritos antes do
% \latex{\begin{document}}. Os próximos três itens opcionais, a saber, a
% epígrafe, o prefácio, e os agradecimenos são bastante semelhantes quanto
% à forma de inseri-los no documento.
%
% \bigskip
% A epígrafe geralmente é uma citação curta, à escolha do autor, isnerida
% no canto inferior direito de uma página dedicada. Para inserir tal
% epígrafe basta utilizar
% \DescribeEnv{epigraph}^^A
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth-\parindent}
% \begin{minted}[bgcolor=white]{latex}
\begin{epigraph}{<autor>}
  <citação>
\end{epigraph}
% \end{minted}
% \end{minipage}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% \noindent \emph{antes} de \latex{\begin{document}}. O argumento
% \latex{<autor>} deve ser dado, mesmo que vazio (\latex{{}}).
%
% Por exemplo, para fazer a epígrafe desse manual com uma fonte de 14~pt o
% autor escreveu:
%
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minted}[bgcolor=white]{latex}
\begin{epigraph}{\large David P.~Carlisle}
 \large Moral of the story:
  never read the documentation, bad things happen.\par
\end{epigraph}
% \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% O ambiente ``\latex{epigraph}'' é apenas uma interface sintática para o
% comando \latex{\epigraph} do pacote {\ttfamily epigraph}. No restante do
% documento, no início de um capítulo, é possível incluir uma epígrafe
% utilizando \latex{\epigraph{<citação>}{<autor>}}.
%
% \bigskip
% O prefácio é uma introdução pessoal do autor, direcionada à quem lê o
% documento, a fim de contextualizar ou falar sobre a obra. Para escrever o
% prefácio, utilize o ambiente
% \DescribeEnv{preface}^^A
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth-\parindent}
% \begin{minted}[bgcolor=white]{latex}
\begin{preface}[<assinatura>]
  <prefácio>
\end{preface}
% \end{minted}
% \end{minipage}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% Se o argumento opcional \latex{<assinatura>} não for utilizado, o padrão
% será colocado ao final do prefácio:\par
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minted}[bgcolor=white]{latex}
 [%
  (12pt)% espaço vertical de 12 pt
  \raggedleft% alinhamento à direita
  \@shortauthor\par% autor
  \@city\par% cidade
  \@date% data
 ]
% \end{minted}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% \bigskip
% De forma similar aos anteriores, os agradecimentos são inseridos no
% documento com
% \DescribeEnv{acknowledgement}^^A
%\iffalse
%<*reserved>
%\fi
% \begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth-\parindent}
% \begin{minted}[bgcolor=white]{latex}
\begin{acknowledgement}
  <agradecimentos>
\end{acknowledgement}
% \end{minted}
% \end{minipage}
%\iffalse
%</reserved>
%\fi
%
% Não há argumentos adicionais para o ambiente \latex{acknowledgement}.
%
% \section{Inserindo Bibliografia}
%
% Seguindo a ordem do documento mostrada na seção anterior, a próxima parte
% a inserir no documento é a bibliografia.
%
% Para o gerenciamento de bibliografia e citações o \EoTeX{} utiliza o
% pacote \hologo{BibLaTeX}. O \hologo{BibLaTeX}, por sua vez, utiliza o
% \hologo{biber}
%
% \iffalse
%<*class>
% \fi
% \chapter{Código fonte documentado}
% \endinput
%    \begin{macrocode}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Preload kvoptions for the class's options
\RequirePackage{etoolbox}
\RequirePackage[patch]{kvoptions}
% Sets the Keyval family and prefix
\SetupKeyvalOptions{family=eotex@,prefix=eotex@}
\DeclareStringOption{interface}
\ProcessKeyvalOptions{eotex@}
\def\eotex@prefix{@eotex@}
\SetupKeyvalOptions{family=eotex,prefix=\eotex@prefix}
% Define a shorthand \Newif that auto sets the initial value
\def\Newif#1#2{%
  \expandafter\newif\csname if\eotex@prefix#1\endcsname
  \global\csletcs{if\eotex@prefix#1}{if#2}}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Class options
% ----- Basic options -----
% Master/Doctor mode
\DeclareBoolOption[true]{master}
\DeclareComplementaryOption{doctor}{master}
% Project switch
\DeclareBoolOption[false]{project}
% Long title thing (please, pleople, don't use this)
% This option stretches the title's width
\DeclareStringOption[\z@]{titlestretch}[2cm]
% ----- Advanced options -----
% Auto-build the frontmatter
\DeclareBoolOption[true]{auto}
\DeclareComplementaryOption{manual}{auto}
% Default font size and font size selection
\def\eotex@ptsize{12pt}
\DeclareVoidOption{10pt}{\def\eotex@ptsize{10pt}}
\DeclareVoidOption{11pt}{\def\eotex@ptsize{11pt}}
\DeclareVoidOption{12pt}{\def\eotex@ptsize{12pt}}
% Languages
\DeclareStringOption[brazil]{mainlang}[brazil]
\DeclareStringOption[english]{otherlang}[english]
% Bibliography management
\DeclareBoolOption[true]{BibLaTeX}
\DeclareComplementaryOption{BibTeX}{BibLaTeX}
% Declare options for interfaced packages
\@for\pkg:=\eotex@interface\do{%
  \DeclareStringOption{\pkg}%
  \DeclareStringOption{force\pkg}}
% Pass *all* other options to the main class
\DeclareDefaultOption{\PassOptionsToClass{\CurrentOption}{\eotexbase}}
% Process the options
\ProcessKeyvalOptions*
% Pass the default configuration to the \eotexbase class
\PassOptionsToClass{%
  \eotex@ptsize,a4paper,oneside,onecolumn,final,openright}{\eotexbase}
% And load the main class :)
\LoadClass{\eotexbase}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\@for\pkg:=\eotex@interface\do{%
  \expandafter\ifx\csname\eotex@prefix\pkg\endcsname\relax% Unused
  \else
    \edef\eotex@tempa{\csname\eotex@prefix\pkg\endcsname}%
    \expandafter\PassOptionsToPackage\expandafter{\eotex@tempa}{\pkg}%
  \fi}
\PassOptionsToPackage{utf8}{inputenc}
\PassOptionsToPackage{T1}{fontenc}
\PassOptionsToPackage{left=5cm,right=3cm,top=3.5cm,bottom=3.0cm}{geometry}
\PassOptionsToPackage{lining}{ebgaramond}
\PassOptionsToPackage{bookmarks=true}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{\@eotex@otherlang,main=\@eotex@mainlang}{babel}
% https://tex.stackexchange.com/a/307642/134574
\@ifpackagelater{etoolbox}{2015/08/02}% Using etoolbox to check :P
  {\def\eotex@blx@inits{giveninits}}%
  {\def\eotex@blx@inits{firstinits}}%
\PassOptionsToPackage{%
    backend=biber,
    maxcitenames=2,
    maxbibnames=99,
    language=auto,
    autolang=other,
    block=space,
    bibstyle=authoryear,
    citestyle=authoryear-comp,
    dashed=false,
    \eotex@blx@inits=true,
    uniquename=init,
    useprefix=false,
    isbn=false,
    url=true,
    doi=true,
    eprint=false,
    refsegment=chapter,
    natbib=true,
    }{biblatex}
\@for\pkg:=\eotex@interface\do{%
  \expandafter\ifx\csname\eotex@prefix force\pkg\endcsname\relax% Unused
  \else
    \edef\eotex@tempa{\csname\eotex@prefix force\pkg\endcsname}%
    \expandafter\PassOptionsToPackage\expandafter{\eotex@tempa}{\pkg}%
  \fi}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\if@eotex@master
  \let\eotex@names\@firstoftwo
\else
  \let\eotex@names\@secondoftwo
\fi
% Dummy registers
\newbox\eotex@box
\newtoks\eotex@tok
\newdimen\eotex@dim
\newcount\eotex@cnta
\newcount\eotex@cntb
\newcount\eotex@nadvs
\newcount\eotex@examcnt
% Package Loading
\RequirePackage{environ}
\RequirePackage{iftex}
\RequirePackage{ifpdf}
\ifLuaTeX \def\eotex@engine{LuaTeX}%
\else
  \ifXeTeX \def\eotex@engine{XeTeX}%
  \else \def\eotex@engine{pdfTeX}%
  \fi
\fi
\ifpdf \def\eotex@outmode{PDF}%
\else \def\eotex@outmode{DVI}%
\fi% Why???
% Preload unicode input management, if needed
\ifPDFTeX
  \RequirePackage{inputenc}%[utf8]
  \RequirePackage{fontenc}
\else
  \RequirePackage{fontspec}
  \DeclareTextCommandDefault{\nobreakspace}{\leavevmode\nobreak\ }
\fi
% Set up the page geometry
\RequirePackage{geometry}%[left=5cm,right=4cm,top=4cm,bottom=3.5cm]
% Setting up fonts
\IfFileExists{garamondx.sty}%
{% Loads fourier for maths then garamondx
  \RequirePackage{garamondx}
  \undef\hbar% fourier complains about this one
  \RequirePackage{fourier}
  \def\rmdefault{zgmx}%
}{% Loads mathdesign with garamond then fourier
  \RequirePackage[mdugm]{mathdesign}
  \def\hrulefill{%
    \leavevmode\leaders\hrule\@height\rulethickness\hfill\kern\z@}
  % These two substitutions are convenient because
  % mdugm doesn't have real small caps (sc), but fake small caps (fsc)
  \DeclareFontShape{T1}{mdugm}{m}{sc}{ <-> ssub * mdugm/m/fsc }{}
  \DeclareFontShape{T1}{mdugm}{b}{sc}{ <-> ssub * mdugm/b/fsc }{}
  \undef\mathcal
  \RequirePackage{fourier}
  \def\rmdefault{mdugm}%
}
\def\ttdefault{lmtt}% Latin modern for ttafmily
\def\sfdefault{lmss}% and Sans-Serif
% Loading babel for the language
\RequirePackage{babel}%[\@eotex@otherlang,main=\@eotex@mainlang]
% Loading TikZ for the logo
\RequirePackage{tikz}
\usetikzlibrary{svg.path}
\IfFileExists{tikzlibrarybabel.code.tex}
  {\usetikzlibrary{babel}}
  {\ClassWarningNoLine{EoTeX}{%
    I couldn't find the `babel' TikZ library.\MessageBreak
    Maybe you'll run unto trouble with shorthands.\MessageBreak
    If that's the case, you may want to use, for example:\MessageBreak
    \string\AtBeginEnvironment{tikzpicture}{\string\shorthandoff{;}}}}
% Other packages
\RequirePackage{lastpage}
\RequirePackage{epigraph}
\RequirePackage{varwidth}
\RequirePackage{moresize}
\RequirePackage{nomencl}
\RequirePackage{xstring}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{ragged2e}
% Loading extras
\RequirePackage{graphicx}
\if@eotex@BibLaTeX
  \RequirePackage{csquotes}% BibLaTeX Recommended
  \RequirePackage{xpatch}% BibLaTeX Recommended
  \RequirePackage{biblatex}
\fi
\if@eotex@BibLaTeX\else
  You shouldn't be here... Go back to BibLaTeX. NOW!\fi
\newdimen\@nex\@nex1ex
\newdimen\@nem\@nem1em
% \def\@nex{1ex}
% \def\@nem{1em}
\def\h@lf{0.5}
% Define \today. It would probably be better to use datetime2, but...
\AtBeginDocument{%
\def\today{%
\ifcase\month
\or Janeiro\or Fevereiro\or Março\or Abril\or Maio\or Junho%
\or Julho\or Agosto\or Setembro\or Outubro\or Novembro\or Dezmbro%
\fi\space de \the\year}}
% Macro to strip the leading backslash from a control sequence name
% Thanks again egreg :) https://tex.stackexchange.com/a/42337/134574
\begingroup\lccode`\|=`\\
\lowercase{\endgroup\def\eotex@removebs#1{\if#1|\else#1\fi}}
\def\eotex@macroname#1{\expandafter\eotex@removebs\string#1}
\def\eotex@defpten#1#2#3{%
  \expandafter\protected@edef\csname\eotex@macroname#1@main\endcsname{#2}%
  \expandafter\protected@edef\csname\eotex@macroname#1@other\endcsname{#3}}
\eotex@names{%
  \eotex@defpten\eotex@title{Mestre}{Master}%
  \eotex@defpten\eotex@degree{Mestrado}{Master's}%
  \eotex@defpten\eotex@docname{Dissertação}{Master's thesis}%
}{%
  \eotex@defpten\eotex@title{Doutor}{Doctor}%
  \eotex@defpten\eotex@degree{Doutorado}{Doctor's}%
  \eotex@defpten\eotex@docname{Tese}{Doctor's thesis}%
}
\eotex@defpten\eotex@article{Artigo}{Article}%
\if@eotex@project
  \edef\eotex@docname@main{Projeto de \eotex@docname@main}
  \def\eotex@oa{o}
\else
  \def\eotex@oa{a}
\fi
% Does the same as \@ifnextchar, except it gobbles the tested character
\RequirePackage{ltxcmds}
\def\g@ifnextchar#1#2#3{%
  \begingroup
  \ltx@LocToksA{\endgroup#2}%
  \ltx@LocToksB{\endgroup#3}%
  \ltx@ifnextchar{#1}{%
    \def\next{\the\ltx@LocToksA}%
    \afterassignment\next
    \let\scratch= %
  }{%
    \the\ltx@LocToksB
  }%
}
% Define title/author/date selector and standard message in case it's empty
\def\eotex@use{\@ifnextchar(%)
  {\eotex@@use}{\eotex@@use(Use)}}
\def\eotex@@use(#1){\@ifnextchar[%]
  {\eotex@@@use(#1)}{\eotex@@@use(#1)[...]}}
\def\eotex@@@use(#1)[#2]#3{#1 {\ttfamily\textbackslash#3\{#2\}}}
\robustify\eotex@use% If not made robust it breaks when there's no author
% \MakeRobust\eotex@use% Older versions don't have \MakeRobust
\if@eotex@auto
  \def\eotex@befbegdoc#1{{\ttfamily\textbackslash#1} deve ser
    usado antes de {\ttfamily\textbackslash begin\{document\}}}
\else
  \def\eotex@befbegdoc#1{}
\fi
\def\eotex@dft@advisor{Orientador:}
\def\eotex@dft@coadvisor{Coorientador:}
\def\title#1{\gdef\@title@main{#1}}
\def\@title@main{\eotex@use{title}}
\def\othertitle#1{\gdef\@title@other{#1}}
\def\@title@other{\eotex@use{othertitle}}
\def\author{\@dblarg\author@}
\def\author@[#1]#2{%
  \gdef\@shortauthor{#1}%
  \gdef\@author{#2}}
\def\@author{\eotex@use{author}}
\def\@shortauthor{\eotex@use{author}}
\def\coordinator#1{\gdef\@coordinator{#1}}
\def\@coordinator{\eotex@use{coordinator}}
\def\keywords#1{\gdef\@keywords@main{#1}}
\def\@keywords@main{\eotex@use{keywords}}
\def\otherkeywords#1{\gdef\@keywords@other{#1}}
\def\@keywords@other{\eotex@use{otherkeywords}}
\def\latestdegree#1{\gdef\@latestdegree{#1}}
\def\@latestdegree{\eotex@use[último título obtido]{latestdegree}}
\def\date#1{\gdef\@date{#1}}
\def\@date{\eotex@use{date} \eotex@use(ou)[\string\today]{date}}
\def\city#1{\gdef\@city{#1}}
\def\@city{Rio Grande}
% \def\thanks#1{\protect\footnotemark\gdef\@thanks{#1}}
% \def\@thanks{}%
\def\eotex@bibtype{bibtex}
\def\eotex@bibtex{bibtex}% This is for checking BiTeX source type
\def\bibsource{\@ifnextchar[%]
  {\bibsource@}{\bibsource@[\eotex@bibtype]}}
\def\bibsource@[#1]#2{%
  \xdef\@bibsource{:={{{#1},{#2}}}}%
  \gdef\bibsource@[##1]##2{%
    \xdef\@bibsource{\@bibsource,{{{##1},{##2}}}}}}
\def\@bibsource{}
\def\advisor{%
  \advance\eotex@nadvs\@ne
  \gdef\@advsmacro{advisor}%
  \gdef\@advstext{\eotex@dft@advisor}%
  \eotex@cnta\eotex@nadvs
  \@advisor\z@}
\def\coadvisor{%
  \advance\eotex@nadvs\@ne
  \gdef\@advsmacro{advisor}%
  \gdef\@advstext{\eotex@dft@coadvisor}%
  \eotex@cnta\eotex@nadvs
  \@advisor\z@}
\def\examiner{%
  \advance\eotex@examcnt\@ne
  \gdef\@advsmacro{examiner}%
  \gdef\@advstext{}%
  \eotex@cnta\eotex@examcnt
  \@advisor\@ne}
\def\@advisor#1{\@ifnextchar[%]
  {\@@advisor{#1}}{\@@advisor{#1}[\@advstext]}}
\def\@@advisor#1[#2]#3#4{%
  \let\olda\a
  \def\a{%
    \kern-0.03em.\kern-0.18em\noexpand\textordfeminine
    \noexpand\g@ifnextchar.{}{\ \ignorespaces}}%
  \protected@csxdef{@\@advsmacro type\the\eotex@cnta}{#2}%
  \protected@csxdef{@\@advsmacro title\the\eotex@cnta}{#3}%
  \protected@csxdef{@\@advsmacro \the\eotex@cnta}{#4}%
  \ifodd#1
    \let\next\@@@advisor
  \else
    \let\next\relax
  \fi
  \let\a\olda
  \next}
\def\@@@advisor#1{%
  \protected@csxdef{@\@advsmacro school\the\eotex@cnta}{#1}}
\@for\@advsmacro:=advisor,examiner\do{%
  \@for\eotex@tempb:=1,2\do{%
    \protected@csedef{@\@advsmacro\eotex@tempb}{%
      \noexpand\eotex@use[Prof. Dr. Mestre Jedi\}\{...]{\@advsmacro}}
    \protected@csedef{@\@advsmacro type\eotex@tempb}{\eotex@dft@advisor}}}
\protected@csedef{@advisor2}{%
  \noexpand\eotex@use[Prof. Dr. Mestre Jedi\}\{...]{coadvisor}}
\protected@csedef{@advisortype2}{\eotex@dft@coadvisor}
\def\hfskip{\@ifnextchar[%]
  {\@hfskip}{\@hfskip[1]}}
\def\@hfskip[#1]#2{\null\hskip#2\@plus#1fill\null}
\def\vfskip{\@ifnextchar[%]
  {\@vfskip}{\@vfskip[1]}}
\def\@vfskip[#1]#2{\null\vskip#2\@plus#1fill\null}
% The logo
\def\eotex@mainlogo{%
  \definecolor{clr@tempa}{HTML}{C70027}%
  \definecolor{clr@tempb}{HTML}{DF6301}%
  \definecolor{clr@tempc}{HTML}{F6A303}%
  \begin{tikzpicture}[line width=1pt,line join=round,scale=0.3]
    \begin{scope}[yscale=-1]
      % Replaced {} by "" to make the code work with TeXLive 2013
      % (did not test earlier versions though)
      \draw [fill=clr@tempa] svg
        "M60-92v172h-120v-172a120 120 0 0 0-28
              17v180h176v-180a120 120 0 0 0-28-17z";
      \foreach \xs in {-1,1}\draw [fill=clr@tempb,xscale=\xs] svg
        "M-108 102v-158a120 120 0 0 0 0 158z";
      \draw [fill=clr@tempb] svg
        "M79 125h-158a120 120 0 0 0 158 0z";
      \draw [fill=clr@tempc] svg
        "M-45-116v181h90v-181a120 120 0 0 0-90 0z";
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}}
% Error message for too long title
\def\eotex@brokentitle{\begingroup\color{red}\large\bfseries
  Os conteúdos da capa não couberam. Reduza o título%
  \ifnum\eotex@nadvs>3\ ou o número de orientadores/coorientadores\fi,
  ou use a opção {\ttfamily titlestretch} em
  {\ttfamily\string\documentclass\{eotex\}}.\par
  \endgroup}
\def\eotex@preambleonly#1{%
  \begingroup\color{red}\large\bfseries#1 só pode ser
  utilizado antes de \string\begin\{document\}\par\endgroup}
\def\eotex@backcovertext{%
  \eotex@docname@main\space submetid\eotex@oa\space ao \eotex@full{prog}
  \hbox{(\eotex@acro{prog})} da \eotex@full{dept} da \eotex@full{univ}
  \hbox{(\eotex@acro{univ})}, como parte dos requisitos necessários para
  a obtenção do Título de \eotex@title@main\space em Engenharia Oceânica.}
\def\eotex@scaleddot{\scalebox{\h@lf}{.}}%
\def\eotex@namesep{\@nem}
\def\EoTeX{{%
  \normalfont\reflectbox{E}\kern-.28em\lower.5ex\hbox{O}\kern-.44em\TeX}}
\def\eotex@full#1{\expandafter\expandafter
                  \expandafter\@secondoftwo\csname eotex@#1\endcsname}
\def\eotex@acro#1{\expandafter\expandafter
                  \expandafter\@firstoftwo\csname eotex@#1\endcsname}
\def\eotex@prog{{PPGEO}{Programa de Pós-Graduação em Engenharia Oceânica}}
\def\eotex@univ{{FURG}{Universidade Federal do Rio Grande}}
\def\eotex@dept{{EE}{Escola de Engenharia}}
\def\eotex@prefacename{Prefácio}
\def\eotex@thanksname{Agradecimentos}
\def\eotex@epigraphname{Epígrafe}
\def\eotex@examinerboard{Banca examinadora:}
\eotex@defpten\eotex@abstractname{Resumo}{Abstract}
\eotex@defpten\eotex@keywordsname{Palavras-chave}{Keywords}
\def\bibname{Referências}
\if@eotex@BibLaTeX
  \DefineBibliographyStrings{\@eotex@mainlang}{%
    bibliography={Referências}}%
  \DefineBibliographyStrings{\@eotex@otherlang}{%
    bibliography={References}}%
\fi
\def\eotex@thesisby{\eotex@docname@main\space de:\par}
\def\eotex@coordinatorof{Coordenador do \eotex@full{prog}\par}

\newcount\eotex@gpage\eotex@gpage\@ne
\apptocmd\@outputpage
  {\global\advance\eotex@gpage\@ne}%
  {}{}

\def\eotex@makefrontpage{%
  \frenchspacing
  \null\vskip\@nem
 {\centering
  \eotex@mainlogo\par\vskip2.5\@nex
   \setbox\eotex@box\hbox{\eotex@full{univ}}
   \eotex@dim\wd\eotex@box
   \usebox\eotex@box\vskip\z@
   \hfill\hb@xt@\eotex@dim{%
     \hrulefill\space\eotex@full{dept}\space\hrulefill}%
     \hfill\null\vskip\@nex
   {\large\eotex@full{prog}\par}%
  \hrulefill
  \vfill
  {\LARGE\vskip\@nex
   \makebox[\linewidth][c]{%
   \begin{minipage}[t]{\dimexpr\@eotex@titlestretch+\linewidth}%
    \begin{center}%
     \nonfrenchspacing% Normal spacing in the title
     \LARGE\@title@main\par
    \end{center}%
   \end{minipage}}%
   \vskip\h@lf\@nem}%
  \global\let\thanks\@gobble\@thanks
  \vfill
  {\raggedleft\eotex@thesisby
   \bfseries\large\@shortauthor\par}%
  \vfill
  {\raggedright
   \eotex@cnta\z@
   \loop\ifnum\eotex@cnta<\eotex@nadvs
     \advance\eotex@cnta \@ne
    {\csname @advisortype\the\eotex@cnta\endcsname\par
     \bfseries\csname @advisor\the\eotex@cnta\endcsname\par\vskip1.5\@nex}%
   \repeat}
  \vfill
  {\centering\large\strut\@date\par%
   \vskip\@nem\eject\global\eotex@cnta\c@page}}%
  \cleardoublepage
  \global\let\eotex@makefrontpage\relax}

\def\eotex@makesignaturepage{%
  {\centering
   \nonfrenchspacing
   {\large\@title@main\par}
   \vfskip{\@nex}{\bfseries\@author}\par\vskip\@nex\@latestdegree\par}%
  \vfskip{\@nex}%
  \noindent
  \begin{minipage}[t]{\dimexpr0.56\textwidth-\eotex@namesep}%
    \raggedright
    \eotex@cnta\z@
    \loop\ifnum\eotex@cnta<\eotex@nadvs
      \advance\eotex@cnta\@ne
      \csname @advisortype\the\eotex@cnta\endcsname\par
      {\setlength{\leftskip}{\@nem}%
       \csname @advisortitle\the\eotex@cnta\endcsname\space
       \csname @advisor\the\eotex@cnta\endcsname\par\vskip\@nex}%
    \repeat
  \end{minipage}\hfill% Manually tweaked to avoid an Undefull \hbox
  \begin{minipage}[t]{\dimexpr0.44\textwidth-\eotex@namesep}%
    \small\eotex@backcovertext\par
  \end{minipage}%
  \vfskip{\@nex}%
  {\raggedright
   \eotex@examinerboard\par
   \eotex@processnames
   \@for\eotex@add:=\z@,\@ne\do{%
     \begin{minipage}[t]{\dimexpr\h@lf\textwidth-\eotex@namesep}%
       \raggedright
       \eotex@cnta\numexpr\@ne+\eotex@add
       \loop\ifnum\eotex@cnta<\numexpr\eotex@examcnt+\@ne
         \eotex@write@boardmember[\eotex@dim]{\eotex@cnta}{\linewidth}
         \advance\eotex@cnta\tw@
       \repeat
     \end{minipage}%
     \ifodd\eotex@add\relax\else\hfill\fi
   }\par
   \vfskip{\@nex}%
   \raggedleft\@coordinator\par
   \eotex@coordinatorof}%
  \vfskip{\@nex}%
  {\large\hfill\strut\@city, \@date\hfill\null\par}%
  \if@eotex@project\cleardoublepage\else\clearpage\fi
  \global\let\eotex@makesignaturepage\relax}

\def\e@scs{\@ifnextchar[\@e@scs{\@e@scs[/]}}
\def\@e@scs[#1]{\unskip\space#1\space}

\def\eotex@makecatalogpage{%
  \null\vfill
  \thispagestyle{plain}%
  \begin{center}
    \fboxsep\h@lf cm
    \framebox[12cm][c]{\hfill
      \begin{minipage}[c]{10.5cm}%
        \small
        \parskip0.2\baselineskip
        \parindent\h@lf cm
        \eotex@namesplit\eotex@firstname\eotex@surname\@author
        \noindent\eotex@surname, \eotex@firstname\par
        \@title@main\e@scs\@author\e@scs[--]\@city:
        \eotex@acro{univ}\e@scs\eotex@acro{dept}, \the\year.\par
        \pageref{eotex:endfrontmatter}, \pageref{LastPage} p.\par
        \eotex@cnta\z@
        \loop\ifnum\eotex@cnta<\eotex@nadvs
          \advance\eotex@cnta\@ne
          \csname @advisortype\the\eotex@cnta\endcsname\unskip\space
          \csname @advisor\the\eotex@cnta\endcsname\par
        \repeat
        \eotex@docname@main\space
       (\expandafter\lowercase\expandafter{\eotex@degree@main})\e@scs
          \eotex@acro{univ}\e@scs
          \eotex@acro{dept}\e@scs
          \eotex@full{prog}, \the\year.\par
        \expandafter\ifx\csname r@eotex:endbib\endcsname\relax\else
          \bibname: p. \pageref{eotex:beginbib}
          \e@scs[--]\pageref{eotex:endbib}.\par
        \fi
        \eotex@cnta\z@
        \@for\@kwd@:=\@keywords@main\do{%
          \advance\eotex@cnta\@ne
          \the\eotex@cnta.\space\@kwd@.\space}\par
        \@Romankern{\@ne}. \eotex@surname, \eotex@firstname.
        \@Romankern{\tw@}.
          \eotex@full{univ}, \eotex@acro{univ}, \eotex@full{prog}.
        \@Romankern{\thr@@}. \@title@main.
        % \@Romankern{\thr@@}. Título.% What? I refuse to accept this...
      \end{minipage}}%
  \end{center}%
  \undef\e@scs
  \let\eotex@makecatalogpage\relax
  \vfill}

\def\eotex@maketitle{%
  \pagenumbering{Alph}%
  \pagestyle{empty}%
  \ifnum\eotex@nadvs=\z@\eotex@nadvs\tw@\fi
  \ifnum\eotex@examcnt=\z@\eotex@examcnt\tw@\fi
  \newgeometry{margin=4.5cm}%
    \if@twocolumn
      \@restonecoltrue\onecolumn
    \else
      \@restonecolfalse\newpage
    \fi
    \eotex@makefrontpage
    \restoregeometry
    \newgeometry{margin=\thr@@ cm}%
    \expandafter\ifnum\the\eotex@cnta>\tw@\eotex@brokentitle\fi
    \eotex@makesignaturepage
    \if@restonecol
      \twocolumn
    \else
      \newpage
    \fi
  \restoregeometry
  \pagenumbering{Romankern}%
  \setcounter{page}\eotex@gpage
  \pagestyle{headings}%
  \if@eotex@project\else
    \eotex@makecatalogpage
    \cleardoublepage
  \fi
  \setcounter{footnote}\z@}

\def\eotex@getexam#1{%
  \gdef\eotex@tempa{%
    \csname @examinertitle\the#1\endcsname\space
    \csname @examiner\the#1\endcsname\hskip\@nex}%
  \gdef\eotex@tempb{\hskip\@nex\csname @examinerschool\the#1\endcsname}}
\def\eotex@write@boardmember{%
  \@ifnextchar[%]
    {\@eotex@write@boardmember}{\@eotex@write@boardmember[]}}
\def\@eotex@write@boardmember[#1]#2#3{%
  \begin{minipage}[t][#1]{#3}%
    \vphantom{\rule{\z@}{\@nem}}%
    \eotex@scaleddot\xleaders\hbox{\eotex@scaleddot}\hfill\null\par
    \eotex@getexam{#2}%
    \setbox\@tempboxa\hbox{\eotex@tempa---\eotex@tempb}%
    \ifdim\wd\@tempboxa>\linewidth
      \eotex@tempa\hfill\null\penalty\m@ne
      \null\hfill\eotex@tempb
    \else
      \eotex@tempa\hfill\eotex@tempb
    \fi
  \end{minipage}}
\def\eotex@processnames{%
  \eotex@dim\z@
  \eotex@cnta\@ne
  \loop\ifnum\eotex@cnta<\numexpr\eotex@examcnt+\@ne\relax
    \setbox\@tempboxa\hbox{%
      \eotex@write@boardmember
        {\eotex@cnta}%
        {\dimexpr\h@lf\textwidth-\eotex@namesep}}%
    \@tempdima\dimexpr\ht\@tempboxa+\dp\@tempboxa\relax
    \ifdim\@tempdima>\eotex@dim
      \global\eotex@dim\@tempdima
    \fi
    \advance\eotex@cnta \@ne
  \repeat
  \global\let\eotex@processnames\relax}

% Thanks again egreg :) https://tex.stackexchange.com/a/104469/134574
\def\eotex@namesplit#1#2#3{%
  \let#1\@empty\protected@edef\eotex@tempa{#3}%
  \expandafter\@namesplit\expandafter#1\expandafter#2\eotex@tempa{} \@nil}
\def\@namesplit#1#2#3 #4\@nil{%
  \expandafter\ifx\space#4
    \gdef#2{#3}%
    \protected@xdef#1{%
      \romannumeral-\expandafter`\expandafter\.#1}%
    \expandafter\@gobble
  \else
    \protected@xdef#1{#1 #3}%
    \expandafter\@firstofone
  \fi
    {\@namesplit#1#2#4\@nil}}

% Borrowed from setspace.sty
\def\setstretch#1{\def\baselinestretch{#1}\@currsize}

\def\Romankern#1{\expandafter\@Romankern\csname c@#1\endcsname}
\def\romankern#1{\expandafter\@romankern\csname c@#1\endcsname}

\def\@Romankern#1{%
  \texorpdfstring{%
  \expandafter\@@Romankern\expandafter{\number#1}}
  {\@Roman{#1}}}
\def\@romankern#1{%
  \texorpdfstring{%
  \expandafter\@@romankern\expandafter{\number#1}}
  {\@Roman{#1}}}

\protected\def\@@Romankern#1{%
  \texorpdfstring{%
  \edef\eotex@rmntemp{\@Roman{#1}}%
  \expandafter\eotex@romkern\eotex@rmntemp\@empty\@empty}%
  {\@Roman{#1}}}
\protected\def\@@romankern#1{%
  \texorpdfstring{%
  \edef\eotex@rmntemp{\@roman{#1}}%
  \expandafter\eotex@romkern\eotex@rmntemp\@empty\@empty}
  {\@roman{#1}}}

\def\eotex@romkern#1#2{#1%
  \ifx#2\@empty
    \expandafter\relax
  \else
    \kern-0.07em%
    \expandafter\eotex@romkern
  \fi#2}

\Newif{preface}{false}
\NewEnviron{preface}[1][(\bigskipamount)\raggedleft
                        \@shortauthor\endgraf
                        \@city\endgraf
                        \@date]{%
  \global\let\eotex@preface@content\BODY
  \long\gdef\eotex@preface@signature{#1}%
  \global\@eotex@prefacetrue}

\Newif{thanks}{false}% easier to write :P
\NewEnviron{acknowledgement}{%
  \global\let\eotex@thanks@content\BODY
  \global\@eotex@thankstrue}
\let\acknowledgment\acknowledgement
\let\endacknowledgment\endacknowledgement

% https://tex.stackexchange.com/a/96717/134574
% egreg's "Heavy surgery on the epigraph macro."
\def\epigraphsize{\small}
\def\textflush{flushepinormal}
\def\sourceflush{flushright}
\def\epitextfont{\itshape}
\def\episourcefont{\scshape}
\epigraphwidth\dimexpr0.75\dimexpr\textwidth-\parindent\relax
\newsavebox{\epi@textbox}
\newsavebox{\epi@sourcebox}
\newlength\epi@finalwidth
\long\def\eotex@epigraph#1#2{%
  \vspace{\beforeepigraphskip}
  {\epigraphsize\begin{\epigraphflush}
   \epi@finalwidth\z@
   \sbox\epi@textbox{%
     \varwidth{\epigraphwidth}
     \begin{\textflush}\epitextfont#1\end{\textflush}
     \endvarwidth}%
   \epi@finalwidth\wd\epi@textbox
   \sbox\epi@sourcebox{%
     \varwidth{\epigraphwidth}
     \begin{\sourceflush}\episourcefont#2\end{\sourceflush}%
     \endvarwidth}%
   \ifdim\wd\epi@sourcebox>\epi@finalwidth
     \epi@finalwidth\wd\epi@sourcebox
   \fi
   \leavevmode\vbox{%
     \hb@xt@\epi@finalwidth{\hfil\box\epi@textbox}
     \vskip1.75ex
     \hrule\@height\epigraphrule
     \vskip.75ex
     \hb@xt@\epi@finalwidth{\hfil\box\epi@sourcebox}}%
   \end{\epigraphflush}
   \vspace{\afterepigraphskip}}%
   \@afterindentfalse}

\Newif{epigraph}{false}
\undef\epigraph
\NewEnviron{epigraph}[1]{%
  \global\let\eotex@epigraph@content\BODY
  \gdef\eotex@epigraph@source{#1}%
  \global\@eotex@epigraphtrue}

{\obeylines
\long\gdef\eotex@abstract@content@main{%
\begingroup \parindent\@nem \parskip\z@
\vskip\@nex\noindent Inclua o resumo com
\ttfamily\string\begin\{abstract\}
\ \ <resumo>
\string\end\{abstract\}
\noindent\rmfamily antes de
\ttfamily\string\begin\{document\}
\endgroup}

\long\gdef\eotex@abstract@content@other{%
\begingroup \parindent\@nem \parskip\z@
\vskip\@nex\noindent Add the abstract using
\ttfamily\string\begin\{otherabstract\}
\ \ <abstract>
\string\end\{otherabstract\}
\noindent\rmfamily before
\ttfamily\string\begin\{document\}
\endgroup}}

\NewEnviron{abstract}{%
  \global\let\eotex@abstract@content@main\BODY}
\NewEnviron{otherabstract}{%
  \global\let\eotex@abstract@content@other\BODY}

\def\eotex@endfrontmatterhook{%
  \immediate\write\@auxout{%
    \string\newlabel{eotex:endfrontmatter}{%
      {}{\Romankern{page}}{}\eotex@romanArg}}}
\def\eotex@startbibhook{%
  \immediate\write\@auxout{%
    \string\newlabel{eotex:beginbib}{%
      {}{\arabic{page}}{}\eotex@arabicArg}}%
  \global\let\eotex@startbibhook\relax}
\def\eotex@endbibhook{%
  \ifx\eotex@startbibhook\relax
    \immediate\write\@auxout{%
      \string\newlabel{eotex:endbib}{%
        {}{\arabic{page}}{}\eotex@arabicArg}}%
  \fi}

\AtBeginDocument{%
  \@ifpackageloaded{hyperref}{%
    \def\eotex@cl@fourthelement#1{#1}%
    \def\eotex@arabicArg{{page.\arabic{page}}{}}%
    \def\eotex@romanArg{{page.\Roman{page}}{}}%
  }{%
    \def\eotex@cl@fourthelement#1{}%
    \def\eotex@arabicArg{}%
    \def\eotex@romanArg{}%
    \let\texorpdfstring\@firstoftwo
  }%
}

\newcount\eotex@currchap
\newdimen\eotex@tocsepwid
\newdimen\eotex@remsize

\def\eotex@tocstart{1cm}
\def\eotex@tocpageoffset{\hskip0pt\relax}
\def\eotex@dotscaled{\scalebox{2}{.}}%
\def\eotex@mintocleader{2em}%
\def\eotex@firstof#1#2\many{#1}%
\def\eotex@tocsepdot{%
 \kern5pt
   \raise0.35ex\hb@xt@10\p@{\hss\eotex@dotscaled\hss}%
 \kern5pt}
\settowidth{\eotex@tocsepwid}{\eotex@tocsepdot}
\eotex@remsize\dimexpr\textwidth-\eotex@tocstart-\eotex@tocsepwid\relax

% Thanks Donald :)
\newcount\eotex@dmndcnt
\def\knuth@diamonds#1{%
  \global \advance \eotex@dmndcnt \@ne
  \ifodd \eotex@dmndcnt\kern-8\p@ \fi
  % Thanks David :) tex.stackexchange.com/a/426398/134574
  \unskip \nolinebreak
  \leaders \hb@xt@\sixt@@n\p@ {%
    \ifodd\eotex@dmndcnt \kern11\p@ \else \kern\thr@@\p@ \fi .\hss }%
  \hskip \eotex@mintocleader\@plus \@ne fill\rlap{\eotex@tocpageoffset#1}}

\def\eotex@emptyleaders#1{%
  \unskip \nolinebreak
  \hskip \eotex@mintocleader\@plus \@ne fill\rlap{\eotex@tocpageoffset#1}}

\def\numberline#1{\llap{#1\hskip\eotex@tocsepwid}}

\def\l@chapter{%
  \vskip\tw@ ex
  \eotex@dmndcnt \z@
  \def\toclinefont{\large\bfseries}%
  \let\tocleader\eotex@emptyleaders
  \l@general}
\def\l@section{%
  \let\toclinefont\normalsize
  \let\tocleader\knuth@diamonds
  \l@general}
\let\l@subsection\l@section
\def\l@subsubsection#1#2{}%
\def\l@paragraph#1#2{}%
\def\l@subparagraph#1#2{}%

\def\eotex@thischapnum{}
\def\eotex@thischapname{}

\def\l@figure{%
  \expandafter\ifnum\numexpr\eotex@thischapnum>\eotex@currchap
    \eotex@currchap\numexpr\eotex@thischapnum
    \begingroup
      \edef\eotex@tempa{%
        \eotex@cl@fourthelement{chapter.\eotex@thischapnum}}%
      \contentsline{chapter}{%
        \numberline\eotex@thischapnum\eotex@thischapname}{}%
        \eotex@tempa%
    \endgroup
  \fi
  \let \toclinefont \large
  \let \tocleader \knuth@diamonds
  \l@general}
\let\l@table\l@figure

\def\l@general#1#2{%
  \begingroup \toclinefont \noindent
  \setbox\eotex@box\hbox{\eotex@tocpageoffset#2}%
  \hskip\dimexpr\eotex@tocstart+\eotex@tocsepwid\relax
  \llap{\eotex@tocsepdot}% Add a blank for unnumbered chapters
  \parbox[t]{\dimexpr\eotex@remsize}%
   {\strut#1\strut\tocleader{#2}}\par
  \endgroup}

% A few options:
% clmj,clm2j,ntxtosf,ntxosf,dayrom,EBGaramond-TOsF,EBGaramond-OsF
\def\oldstylenum{\fontfamily{EBGaramond-OsF}\selectfont}% Old Style nums
\def\ostyle#1{{\oldstylenum#1}}
% \let\oldstylenum\@empty

\long\def\chapter@nopatch{%
  \if@openright
    \cleardoublepage
  \else
    \clearpage
  \fi
  \thispagestyle{plain}%
  \global\@topnum\z@
  \@afterindentfalse
  \@ifstar
    {\let\hangingpart\@empty
     \@schapter}%
    {\def\hangingpart{{\oldstylenum\thechapter}|}%
     \@dblarg\@chapter}}

\let\eotex@prechapter@patch\@empty
\let\eotex@postchapter@patch\@empty
\long\def\chapter{%
  \eotex@prechapter@patch
  \if@openright
    \cleardoublepage
  \else
    \clearpage
  \fi
  \thispagestyle{plain}%
  \global\@topnum\z@
  \@afterindentfalse
  \eotex@postchapter@patch
  \@ifstar
    {\let\hangingpart\@empty
     \@schapter}%
    {\def\hangingpart{{\oldstylenum\thechapter}|}%
     \@dblarg\@chapter}}

\def\@chapter[#1]#2{%
  \refstepcounter{chapter}%
  \typeout{\@chapapp\space\thechapter.}%
  \addcontentsline{toc}{chapter}%
            {\protect\numberline{\thechapter}#1}%
  \@for\los:=lot,lof\do{%
    \addtocontents\los{%
      \protect\addvspace{10\p@}%
      \protect\edef\protect\eotex@thischapname{#1}%
      \protect\edef\protect\eotex@thischapnum{\thechapter}}}%
  \chaptermark{#1}%
  \@schapter{#2}}

\def\@schapter#1{%
  \if@twocolumn
    \@topnewpage[\@makechapterhead{#1}]%
  \else
    \@makechapterhead{#1}%
    \@afterheading
  \fi}

\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{20\p@}%
  \begingroup \parindent\z@
  \Huge \noindent
  \justifying
  \llap{\smash{%
    \color{black!70}\scalebox3{\hangingpart\strut}}}%
  \interlinepenalty \@M
  \HUGE \bfseries \strut
  \ifx\eotex@articlehead\@empty\else
    \raisebox{\baselineskip}{%
      \rlap{\smash{\strut\eotex@articlehead\strut}}}%
  \fi
  \strut#1\strut\par
  \nobreak
  \vskip20\p@ \endgroup}

\def\eotex@articlehead{}

\def\section{\@startsection
    {section}{1}{\z@}% 3
    {-3.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}% 4
    {2.3ex \@plus.2ex}% 5
    {\normalfont\huge\bfseries}}% 6
\def\subsection{\@startsection
    {subsection}{2}{\z@}% 3
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}% 4
    {1.5ex \@plus .2ex}% 5
    {\normalfont\Large\bfseries}}% 6
\def\subsubsection{\@startsection
    {subsubsection}{3}{\z@}% 3
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}% 4
    {1.5ex \@plus .2ex}% 5
    {\normalfont\large\bfseries\itshape}}% 6
\def\paragraph{\@startsection
    {paragraph}{4}{\z@}% 3
    {1.25ex \@plus .5ex \@minus .1ex}% 4
    {-1em}% 5
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}% 6
\def\subparagraph{\@startsection
    {subparagraph}{5}{\parindent}% 3
    {0ex \@plus .5ex \@minus .1ex}% 4
    {-1em}% 5
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}% 6

% Replaced this
% \patchcmd\@sect
%   {\@hangfrom{\hskip #3\relax\@svsec}}
%   {\noindent\llap{\@svsec\unskip\hskip #3\hskip 10\p@\strut}}
%   {}{}
% By this
\def\@seccntformat#1{\llap{\csname the#1\endcsname\hskip10\p@\strut}}
% Apparently the effect is the same, but the former produces an overfull
% \hbox for \subsubsection s. Go figure... I still don't understand why I
% didn't do this the first time...

\def\appendix{%
  \setcounter{chapter}{0}%
  \setcounter{section}{0}%
  \gdef\@chapapp{\appendixname}%
  \gdef\thechapter{{\scshape\@alph\c@chapter}}
  \let\appendix\chapter
  \def\chapter{\ClassError{EoTeX}{%
    You cannot use \string\chapter\space after \string\appendix.}{}}
  \appendix}

\def\eotex@printarticlebib{%
  \if@eotex@bbl
    \printbibliography[segment=\therefsegment,heading=subbibintoc]%
  \fi}

\def\eotex@resetbblstate{%
  \let\eotex@keep@if\if@eotex@bbl
  \let\eotex@keep@true\@eotex@bbltrue
  \let\eotex@keep@false\@eotex@bblfalse
  \Newif{bbl}{false}%
  \let\eotex@hidebblrestore\eotex@resetbblstate
  \let\eotex@resetbblstate\relax}

\def\eotex@restorebblstate{%
  \let\if@eotex@bbl\eotex@keep@if
  \let\@eotex@bbltrue\eotex@keep@true
  \let\@eotex@bblfalse\eotex@keep@false
  \let\eotex@resetbblstate\eotex@hidebblrestore}

\Newif{printbib}{false}
\newcounter{article}%
\def\article{\@ifnextchar[%]
  \@article{\@article[\@eotex@mainlang]}}
\def\@article[#1]{%
  \if@eotex@printbib
    \eotex@printarticlebib
  \fi
  \eotex@resetbblstate
  \@eotex@printbibtrue% This checks if we're in an article chapter
  \AtNextCite{\global\@eotex@bbltrue}% And this if we've used \cite
  % Language check
  \edef\eotex@thisartlang{#1}%
  \ifx\eotex@thisartlang\@eotex@otherlang
    \def\eotex@articlehead{\eotex@article@other
      \space\@arabic\c@article}%
    \let\eotex@tempa\@eotex@otherlang
  \else
    \def\eotex@articlehead{\eotex@article@main
      \space\@arabic\c@article}%
    \let\eotex@tempa\@eotex@mainlang
    \ifx\eotex@thisartlang\@eotex@mainlang
    \else
      \ClassWarning{EoTeX}{Language `#1' is invalid.\MessageBreak
      Use either \string\@eotex@mainlang\space or
      \string\@eotex@otherlang.\MessageBreak
      I'll use \@eotex@mainlang\space while you don't fix this.}%
    \fi
  \fi
  \refstepcounter{article}%
  % Redefine \chapter to print bibliography
  \def\eotex@prechapter@patch{%
    \eotex@printarticlebib
    \@eotex@printbibfalse
    \eotex@restorebblstate
    \let\eotex@prechapter@patch\@empty}
  % Redefine \chapter to switch back the language and numbering
  \def\eotex@postchapter@patch{%
    \let\eotex@articlehead\@empty
    \expandafter\selectlanguage\expandafter{\@eotex@mainlang}%
    \let\eotex@postchapter@patch\@empty}%
  \expandafter\selectlanguage\expandafter{\eotex@tempa}%
  \chapter@nopatch}

\def\eotex@listof#1#2#3#4{%
  \clearpage
  \eotex@currchap\z@
  \if@twocolumn
    \@restonecoltrue\onecolumn
  \else
    \@restonecolfalse
  \fi
  \chapter*{#2}%
  \ifodd#3
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}%
  \else
    \eotex@bookmark{#2}{#1}%
  \fi
  \@mkboth{\scshape#2}{\scshape#2}%
  \begingroup
  \setstretch{1}%
  #4%
  \endgroup
  \if@restonecol\twocolumn\fi}

\def\eotex@ListOff#1#2#3{%
  \Newif{#2}{#3}
  \def#1{%
    \csdef{\eotex@prefix#2true}{\cslet{if\eotex@prefix#2}\iffalse}%
    \@nameuse{\eotex@prefix#2false}}}

\eotex@ListOff\NoBibliography   {bbl}{false}
\eotex@ListOff\NoListofSymbols  {los}{false}
\eotex@ListOff\NoListofFigures  {lof}{false}
\eotex@ListOff\NoListofTables   {lot}{false}
\eotex@ListOff\NoTableofContents{toc}{true}

\def\@floatboxreset{%
  \reset@font
  \normalsize
  \@setminipage
  \centering}
\def\@float#1{% Redefining \@float to override *every* float position
  \@ifnextchar[%]
    {\@xfloat{#1}}%
    {\@xfloat{#1}[htbp!]}}

\newdimen\eotex@parindent
         \eotex@parindent25\p@
\newdimen\eotex@capmargin
         \eotex@capmargin\eotex@parindent

\def\eotex@defcaption{%
  \long\def\eotex@typesetcaption##1##2{%
    \setstretch{1}\small{\bfseries##1:} ##2}
  \long\def\@makecaption##1##2{%
    \vskip\abovecaptionskip
    \sbox\@tempboxa{\eotex@typesetcaption{##1}{##2}}%
    \expandafter\ifdim\dimexpr\hsize-2\eotex@capmargin\relax>\wd\@tempboxa
      \global \@minipagefalse
      \hfil\box\@tempboxa\hfil
    \else
      \hskip\eotex@capmargin
      \parbox[t]{\dimexpr\hsize-2\eotex@capmargin}{%
        \eotex@typesetcaption{##1}{##2}\par}%
    \fi
    \vskip\belowcaptionskip}
  \undef\eotex@defcaption}

\if@eotex@BibLaTeX
  % Italicized et~al.
  \expandafter\patchcmd\csname abx@macro@name:andothers\endcsname
    {\bibstring{andothers}}
    {\bibstring[\emph]{andothers}}{}{}
  % Number of pages as #1 p.
  \DeclareFieldFormat{pagetotal}{\mkpagetotal[bookpagination]{#1~p.}}
\else
  \patchcmd\thebibliography
    {\chapter*{\bibname}}%
    {\chapter*{\bibname}%
     \addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}}%
    {}{}
\fi

\if@twoside
  \def\ps@headings{%
    \let\@oddfoot\@empty
    \let\@evenfoot\@empty
    \def\@evenhead{{\large\thepage}\hfil\rightmark}%
    \def\@oddhead{\leftmark\hfil\large\thepage}%
    \let\@mkboth\markboth
    \def\chaptermark##1{%
      \markboth{\scshape\llap{\@chapapp\ \thechapter. \ }##1}{}}%
    \def\sectionmark##1{%
      \markright{\slshape##1\/\rlap{. \ \thesection}}}%
    }
\else
  \def\ps@headings{%
    \let\@oddfoot\@empty
    \def\@oddhead{\rightmark\hfil\large\thepage}%
    \let\@mkboth\markboth
    \def\chaptermark##1{%
      \markright{\scshape\llap{\@chapapp\ \thechapter. \ }##1}}%
    }
\fi
\def\ps@plain{%
  \let\@mkboth\@gobbletwo
  \let\@oddfoot\@empty
  \let\@evenfoot\@empty
  \def\@evenhead{{\large\thepage}\hfil}%
  \def\@oddhead{\hfil\large\thepage}}

\def\eotex@csfirstoftwo#1{%
  \expandafter\eotex@unpacktwo\expandafter1#1\v@id}
\def\eotex@cssecondoftwo#1{%
  \expandafter\eotex@unpacktwo\expandafter2#1\v@id}
\def\eotex@unpacktwo#1#2,#3\v@id{%
  \ifodd#1#2\else#3\fi}

% \def\eotex@rmdotbib#1#2#3{%
%   \begingroup
%   \def\dot@bib{.bib}%
%   \def\base@name{}%
%   \def\name@without@bib{}%
%   \catch@bib#1.bib\@null
%   \protected@xdef#2{\name@without@bib}%
%   \xdef#3{\bib@ext}%
%   \endgroup
% }

% \def\catch@bib#1.bib#2\@null{%
%   \protected@edef\base@name{\base@name#1}%
%   \def\reserved@a{#2}%
%   \ifx\reserved@a\@empty% The .bib caught is the .bib from \catchbib
%     \let\bib@ext\@empty%
%     \protected@edef\name@without@bib{\base@name\expandafter}%
%   \else
%     \ifx\reserved@a\dot@bib% The .bib is the file extension
%       \protected@edef\name@without@bib{\base@name}%
%       \edef\bib@ext{\dot@bib\expandafter\expandafter\expandafter}%
%     \else% There is a .bib somewhere else
%       \protected@edef\base@name{\base@name\dot@bib}%
%       \def\reserved@a{\catch@bib#2\@null}%
%       \expandafter\expandafter\expandafter\reserved@a
%     \fi
%   \fi
% }

\def\eotex@processBib{%
  \ifx\@bibsource\@empty\else
    \if@eotex@BibLaTeX\else
      \def\eotex@addcomma{}%
      \def\eotex@tempc{}%
    \fi
    \expandafter\@for\expandafter\el\@bibsource\do{%
      \edef\eotex@tempa{\eotex@csfirstoftwo\el}%
      \edef\eotex@tempb{\eotex@cssecondoftwo\el}%
      \if@eotex@BibLaTeX
        % \message{Calling \string\addbibresource%
          % [datatype=\eotex@tempa]{\eotex@tempb}.}
        \addbibresource[datatype=\eotex@tempa]{\eotex@tempb}%
      \else
        \ifx\eotex@tempa\eotex@bibtex\else
        \ClassError{EoTeX}{%
           Change to BibLaTeX or \MessageBreak
           give a BibTeX-compatible bibliography file}%
          {Somewhere in your file you said
          `\string\bibsource[\eotex@tempa]{\eotex@tempb}', but I need a%
           \MessageBreak BibTeX-type source file when compiling the
           bibliography with BibTeX. Or maybe \MessageBreak you didn't
           mean to write [\eotex@tempa], in which case you can simply
           change it to \MessageBreak`\string\bibsource[bibtex]{%
           \eotex@tempb}', if the file is BibTeX-compatible.}%
        \fi
        \edef\eotex@tempc{\eotex@tempc\eotex@addcomma\eotex@tempb}%
        \def\eotex@addcomma{,}%
      \fi}%
    \if@eotex@BibLaTeX\else
      \message{Calling \string\bibliography{\eotex@tempc}.}
      \bibliography{\eotex@tempc}%
    \fi
  \fi}

\if@eotex@BibLaTeX
  \def\multinamedelim{\addsemicolon\space}
  \def\finalnamedelim{%
    \ifnumgreater{\value{liststop}}{2}{\addsemicolon}{}%
    \addspace\bibstring{and}\space}
  \setlength{\bibhang}\z@
  \defbibenvironment{bibliography}
    {\list{}
     {\setlength\leftmargin\bibhang
      \setlength\itemindent{\m@ne\@nem}%
      \setlength\itemsep\bibitemsep
      \setlength\parsep\bibparsep}}
    {\endlist}
    {\item}
  \defbibheading{bibintoc}[\bibname]{%
    \chapter*{#1}%
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
    \@mkboth{\scshape#1}{\scshape#1}}%
  \AtEveryBibitem{\toggletrue{blx@useprefix}}
\fi

%%% List of symbol stuff
\def\nomentryend{.}
\def\symbnodot{\let\nomentryend\relax}
\def\nomname{Lista de Símbolos}
% \def\eotex@reserved{\relax}
\def\eotex@nomenclheader#1{%
  \subsubsection*{#1}}
\Newif{mustclose}{false}
\def\thenomenclature{}%
\def\endthenomenclature{\end{enumerate}}
\let\eotex@nomenclature\nomenclature
\def\nomenclature{%
  \ClassError{EoTeX}{Don't use the \string\nomenclature\space command.%
     \MessageBreak Use the appropriate \string\addsymbol\space instead}%
    {The EoTeX class makes heavy modifications in the nomecl
     package macros.\MessageBreak If you use \string\nomenclature\space
     directly you'll most likely break something.\MessageBreak
     If you are absolutely completely totally sure of what you
     want to do,\MessageBreak use \string\eotex@nomenclature\ instead.}}
\newdimen\eotex@symsep\eotex@symsep=1em
\newdimen\eotex@symind\eotex@symind=1em
\def\nomgroup#1{%
  \if@eotex@mustclose
    \end{enumerate}
  \fi\@eotex@mustclosetrue
  \vskip\parskip
  \itemsep\z@
  \eotex@nomenclheader{\@nameuse{symb@#1@title}}%
  \edef\eotex@tempa{\@nameuse{symb@#1@name}}%
  \setbox\eotex@box\hbox{\@nameuse{symb@\eotex@tempa @widest}}%
  \begin{enumerate}[
     topsep=\z@,
     itemsep=\z@,
     labelindent=\eotex@symind,
     labelwidth=\wd\eotex@box,
     labelsep*=\eotex@symsep,
     align=left,
     leftmargin=!,
     ]}
\def\addsymbol{
  \global\@eotex@lostrue
  \gdef\addsymbol##1{\@ifnextchar[%]
    {\eotex@addsymbol{##1}}{\eotex@symbolnoopt{##1}}}%
  \addsymbol}
\def\eotex@symbolnoopt#1#2{%
  \eotex@addsymbol#1[{{#2}}]{{#2}}}
\def\eotex@addsymbol#1[#2]#3#4{%
  \expandafter\ifx\csname symb@#1\endcsname\@empty\else
    \ClassError{EoTeX}{%
      Class #1 undefined. Use \string\newsymbolclass{#1}}{}
  \fi
  \setbox\@tempboxa\hbox{#3}%
  \setbox\eotex@box\hbox{\@nameuse{symb@#1@widest}}%
  \ifdim\wd\eotex@box<\wd\@tempboxa
    \csgdef{symb@#1@widest}{#3}%
  \fi
  \eotex@nomenclature[\@nameuse{symb@#1@ord}#2]{#3}{#4}}
\newcount\eotex@nsymbcls
\def\newsymbolclass#1#2{%
  \expandafter\ifx\csname symb@#1\endcsname\@empty
    \ClassError{EoTeX}{Symbol Class #1 already defined}{}
  \fi
  \global\advance\eotex@nsymbcls\@ne
  \csgdef{symb@#1}{}%
  \csxdef{symb@#1@ord}{\@Alph\eotex@nsymbcls}%
  \csgdef{symb@#1@wd}{0pt}%
  \csgdef{symb@#1@widest}{}%
  \csxdef{symb@\@nameuse{symb@#1@ord}@name}{#1}% For backreference
  \csxdef{symb@\@nameuse{symb@#1@ord}@title}{#2}}

% \def\url@zzstyle{% Change font size of URLs
%   \@ifundefined{selectfont}{%
%     \def\UrlFont{\sf}%
%   }{%
%     \def\UrlFont{\footnotesize\ttfamily}%
%   }%
% }

\def\ignoreabstract#1{%
  \gdef\@ignoreabstract{#1}%
  \def\ignoreabstract##1{%
    \protected@xdef\@ignoreabstract{\@ignoreabstract,##1}}}
\def\@ignoreabstract{none}%,

\def\eotex@preabstract#1#2{%
  \clearpage
  \begingroup
  \def\eotex@thislang{#1}%
  \let\next\eotex@@preabstract
  \@for\lng:=\@ignoreabstract\do{%
    \ifx\lng\eotex@thislang
      \let\next\eotex@@ignoreabstract
    \fi}
  \next{#1}{#2}}

\def\eotex@@ignoreabstract#1#2\eotex@postabstract{%
  \endgroup}

\def\eotex@@preabstract#1#2{%
  \parindent\z@
  \eotex@bookmark{%
    \@nameuse{eotex@abstractname@#1}%
  }{%
    \@nameuse{eotex@abstractname@#1}%
  }%
  \chapter*{\@nameuse{eotex@abstractname@#1}}%
  \unskip{\raggedleft\bfseries\@author\par}%
  \vskip\@nex
  \noindent{\Large\scshape
    \@nameuse{@title@#1}\par}%
  \vskip2ex
  \edef\eotex@tempa{\noexpand\begin{otherlanguage}{#2}}%
  \eotex@tempa
  \begingroup\parskip0.4ex
  \noindent}

\def\eotex@postabstract{%
  \par\endgroup
  \end{otherlanguage}%
  \nobreak\vskip\@nex\nobreak
  \global\cslet{eotex@abstract@content@\eotex@thislang}\@empty
  \eotex@cnta\z@
  \let\eotex@addcomma:\space
  \noindent{\bfseries\@nameuse{eotex@keywordsname@\eotex@thislang}}%
  \expandafter\@for\expandafter\@kwd@\expandafter:\expandafter=%
    \csname @keywords@\eotex@thislang\endcsname\do{%
    \advance\eotex@cnta\@ne
    \eotex@addcomma\space\ignorespaces\@kwd@
    \let\eotex@addcomma,}.%
  \par\endgroup}

\def\eotex@linespacing{1.1}

\def\eotex@chapterpatch{%
  % Making the next \chapter do some stuff automatically
  \let\eotex@holdchapter\chapter
  \def\eotex@postchapter@patch{%
    \pagenumbering{arabic}%
    \let\eotex@postchapter@patch\@empty}%
  \undef\eotex@chapterpatch}

\def\eotex@floatpatch{%
  % Temporary patching figure and table to auto-activate their lists-of
  \BeforeBeginEnvironment{figure}{%
    \@eotex@loftrue
    \eotex@depatch{figure}}%
  \BeforeBeginEnvironment{table}{%
    \@eotex@lottrue
    \eotex@depatch{table}}
  \undef\eotex@floatpatch}

% Macro to de-patch the figure and table environments.
\def\eotex@depatch#1{%
  \letcs\eotex@tempa{@beforebegin@#1@hook}%
  \expandafter\patchcmd\expandafter\eotex@tempa\expandafter
    {\csname\eotex@prefix\csname ext@#1\endcsname true\endcsname
     \eotex@depatch{#1}}%
    {}{}{}%
  \cslet{@beforebegin@#1@hook}\eotex@tempa}

\def\eotex@backmatter{%
  \eotex@prechapter@patch
  \if@eotex@BibLaTeX
    % \togglefalse{blx@useprefix}
    % \toggletrue{blx@useprefix}
    \if@eotex@bbl
      \printbibliography[heading=bibintoc]%
    \fi
  \else
    \bibliographystyle{eotex}%
    \eotex@processBib
  \fi
  \eotex@endbibhook
  \if@eotex@los
    \eotex@listof{los}\nomname{1}{\printnomenclature}%
  \fi
  \if@eotex@lof
    \eotex@listof{lof}\listfigurename{1}{\@starttoc{lof}}%
  \fi
  \if@eotex@lot
    \eotex@listof{lot}\listtablename{1}{\@starttoc{lot}}%
  \fi
  \let\eotex@backmatter\relax}

\def\eotex@tableofcontents{%
  \@for\los:=lot,lof,toc\do{%
      \addtocontents{\los}{%
        {\protecting{\hfill\bfseries\large\rlap{Página}\par}}}}%
  \if@eotex@toc
    \eotex@listof{toc}\contentsname{0}{\@starttoc{toc}}%
  \fi
  \undef\eotex@tableofcontents}

%%% Deferred processment.
%%% Everything should be predefined by now, the real typesetting begins :)

% First what must come before the \begin{document}:
% - \usepackage{hyperref}
% - [Things in the \AfterHyperref hook]
% - \if BibLaTeX \then \addbibresource

\BeforeBeginEnvironment{document}{
  \@ifpackageloaded{caption}{%
    \captionsetup*{%
      margin=\eotex@capmargin,
      font={%
        small,
        stretch=1,% It looks off with 1.1 :/
        % stretch=\eotex@linespacing,%
        },
      labelfont+=bf,
      labelsep=colon}%
      \global\let\eotex@defcaption\relax
    }{}
  \@ifpackageloaded{subcaption}{%
    \captionsetup*[sub]{%
      margin=\eotex@capmargin,
      font={%
        footnotesize,
        stretch=1,%
        % stretch=\eotex@linespacing,%
        },
      labelfont+=bf,
      labelsep=space,
    }}{}
  \@ifpackageloaded{subfigure}{%
    \ClassWarning{EoTeX}{%
    You shouldn't use the `subfigure' package anymore.\MessageBreak
    It's status has been `deprecated' for a long time now.\MessageBreak
    Load `subcaption' instead.}}{}
  \if@eotex@BibLaTeX
    \AtNextCite{\global\@eotex@bbltrue}%
    \AtBeginBibliography{\eotex@startbibhook}%
    \eotex@processBib
    \let\@bibsource\@empty
    \def\bibsource{\ClassError{EoTeX}{%
      \string\bibsource\space
        must be in the preamble when using BibLaTeX.}{}}
  \fi}

\def\eotex@finalsetup{%
  % Has to come after hyperref because hypreref redefines \appendix
  \pretocmd\appendix\eotex@backmatter{}{}
  \ifdefined\pdfbookmark
    \let\eotex@bookmark\pdfbookmark
  \else
    \let\eotex@bookmark\@gobbletwo
  \fi
  \@tempdima\baselineskip
  \setstretch{\eotex@linespacing}%
  \@tempdimb\baselineskip
  \parskip\dimexpr\@tempdimb-\@tempdima\@plus\p@\relax
  \parindent\eotex@parindent
  % https://tex.stackexchange.com/q/429413/134574
  \long\def\@fornoop##1\@@##2##3{}% Fixing PSTrick's trick on \@fornoop :)
  \eotex@defcaption}

% Open the nomenclature file for writing
\makenomenclature

%% If in manual mode, then exit!
\if@eotex@auto\else\endinput\fi

% Then, what comes after \begin{document}:
% - \eotex@maketitle
% - \epigraph (if any)
% - \preface (if any)
% - \acknowledgment (if any)
% - \tableofcontents
% - Temporary redefinition of \chapter to add \pagenumbering{arabic}
\AfterEndPreamble{%
  \makeatletter
  \eotex@finalsetup
  \eotex@maketitle
  \toggletrue{blx@useprefix}
  % Epigraph
  \if@eotex@epigraph
    \clearpage
    \eotex@bookmark{\eotex@epigraphname}{epigraph}%
    \null\vfill
    \eotex@epigraph{%
      \eotex@epigraph@content
    }{%
      \eotex@epigraph@source
    }%
  \fi
  \global\let\eotex@epigraph@content\relax
  \global\let\eotex@epigraph@source\relax
  \global\let\epigraph\eotex@epigraph
  \global\let\eotex@epigraph\relax
  % Preface
  \def\eotex@optskip{\@ifnextchar(%)
    \eotex@@optskip{}}
  \def\eotex@@optskip(#1){\vskip#1\relax}
  \if@eotex@preface
    \clearpage
    \eotex@bookmark{\eotex@prefacename}{preface}%
    \begingroup
    \chapter*{\eotex@prefacename}%
    \eotex@preface@content\par
    \expandafter\eotex@optskip\eotex@preface@signature\par
    \global\let\eotex@preface@content\relax
    \global\let\eotex@preface@signature\relax
    \endgroup
  \fi
  \gdef\preface{\eotex@preambleonly{%
    \ttfamily\string\begin\{preface\}...\string\end\{preface\}}}%
  % Acknowledgments
  \if@eotex@thanks
    \clearpage
    \eotex@bookmark{\eotex@thanksname}{acknowledgment}%
    \begingroup
    \chapter*{\eotex@thanksname}%
    \eotex@thanks@content
    \global\let\eotex@thanks@content\relax
    \endgroup
  \fi
  \gdef\acknowledgment{\eotex@preambleonly{%
    \ttfamily\string
    \begin\{acknowledgment\}...\string\end\{acknowledgment\}}}%
  \global\let\acknowledgement\acknowledgment
  \eotex@preabstract{main}{\@eotex@mainlang}%
    \@nameuse{eotex@abstract@content@\eotex@thislang}%
  \eotex@postabstract
  \eotex@preabstract{other}{\@eotex@otherlang}%
    \@nameuse{eotex@abstract@content@\eotex@thislang}%
  \eotex@postabstract
  % Table of Contents
  \eotex@tableofcontents
  % End of the front matter
  \eotex@endfrontmatterhook
  \clearpage
  \eotex@chapterpatch
  \eotex@floatpatch
  \makeatother
}

%%% Here the user takes control and does their thing %%%

% Finally, what comes before \end{document}:
% - \bibliography
% - \listoffigures (if any)
% - \listoftables (if any)
\AtEndEnvironment{document}{%
  \eotex@backmatter}
%    \end{macrocode}
% \iffalse
%</class>
% \fi
% \Finale
\endinput
